<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="mams1">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Sonate a tre</title>
            <author>
               <forename>Amandus</forename>
               <surname>Ivančič</surname>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Urednik / Editor</resp>
               <name>Danilo Pokorn</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Urednica spletne izdaje / Editor of the Online Edition</resp>
               <name ref="https://orcid.org/0000-0002-8340-1082">Metoda Kokole</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Avtor dodatnih besedil / Author of Added Texts</resp>
               <name>Maciej Jochymczyk</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Prevod dodatnih besedil v slovenščino / Translation of Added Texts into
                  Slovenian</resp>
               <name>Metoda Kokole</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Lektura dodanih angleških besedil / English Proofreading of Added Texts</resp>
               <name>Michael Talbot</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Lektura dodanih slovenskih besedil / Slovenian Proofreading of Added
                  Texts</resp>
               <name>???????????</name>
            </respStmt>
            <funder xml:lang="sl">Pretvorba in dopolnila so nastala v okviru raziskovalnega programa
               ARRS P6-0004 (Raziskave slovenske glasbene preteklosti).</funder>
            <funder xml:lang="en">The digitalisation and additional texts were done within the
               research programme financed by ARRS P6-0004 (Research in the History of Music in
               Slovenia).</funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p xml:lang="sl">Prva izdaja e-knjige (pdf/html) v vseh pogledih reproducira prvi natis
               tiskane izdaje (1983), le da sta dodani poglavji Novi uvod (Maciej Jochymczyk) in
               Corrigenda (Maciej Jochymczyk).</p>
            <p xml:lang="en">The first online edition (pdf/html) is in all aspects a reproduction of
               the first printed edition (1983), with the exception of the added New Introduction
               (Maciej Jochymczyk) and Corrigenda (Maciej Jochymczyk).</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <!-- Prevodi???: Izdajatelj / Publisher -->
            <authority>ZRC SAZU, Muzikološki inštitut, SAZU</authority>
            <!-- Založnik / Issuer -->
            <publisher>Založba ZRC (Novi trg 2, SI–1000 Ljubljana)</publisher>
            <distributor>DARIAH-SI</distributor>
            <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
            <date when="2020">2020</date>
            <availability>
               <licence/>
               <p rend="CIP"/>
            </availability>
            <idno type="ISSN"/>
            <idno type="ISMN"/>
            <idno type="DOI"/>
            <idno type="CIP"/>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Monumenta artis musicae Sloveniae</title>
            <biblScope unit="volume">1</biblScope>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract xml:lang="sl">
            <p>Amandus Ivanschiz (Ivančič), ki je bil po priimku sodeč južnoslovanskega porekla,
               sodi med danes manj znane skladatelje 18. stoletja, čeprav je bil v svojem času
               razmeroma močno prisoten v srednjeevropskem glasbenem prostoru. O tem priča ok. 200
               njegovih skladb, ki so se v prepisih ohranile širom srednje Evrope: v slovenskih,
               hrvaških, avstrijskih in čeških arhivih. Izvajalcem in raziskovalcem glasbene kulture
               je danes še vedno dostopen le majhen del njegovega opusa. Prvi zvezek zbirke MAMS
               prinaša pet sonat »a tre« (triosonat) v sodobni notni izdaji. Zvezek je opremljen z
               uvodno študijo o življenju in delih patra Amandusa ter z novim uvodom <ref
                  target="https://orcid.org/0000-0003-0967-9681">Macieja Jochymczyka</ref>, ki
               prinaša novosti o skladatelju in popravke zgodnejšega vedenja.</p>
         </abstract>
         <abstract xml:lang="en">
            <p>Amandus Ivanschiz (in Slovenian literature “Ivančič”), due to his surname thought to
               be of South-Slave origin, belongs to a group of today little known 18th-century
               composers, but was in his own time all over Central Europe well known and largely
               copied monastic composer. Around 200 compositions survived to this date in various
               copies now preserved in Slovenian, Croatian, Austrian, Czech, etc. archives. However,
               only a few of his compositions are available to modern performers. Volume 1 of the
               Monumenta artis musicae Sloveniae series comprises five trio sonatas which are
               accompanied by an introductory presentation of the composer and his works as well as
               by a New Introduction and Corrigenda by <ref
                  target="https://orcid.org/0000-0003-0967-9681">Maciej Jochymczyk</ref> bringing to
               the reader’s attention new information on father Amandus and corrigenda of the
               earlier edition.</p>
         </abstract>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docAuthor>
               <forename>Amandus</forename>
               <surname>Ivančič</surname>
            </docAuthor>
            <docTitle>
               <titlePart>Sonate a tre</titlePart>
            </docTitle>
            <docImprint>
               <publisher>ZRC SAZU, Muzikološki inštitut, SAZU</publisher>
               <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
               <docDate>2020</docDate>
            </docImprint>
         </titlePage>
         <divGen type="cip" xml:id="cip" xml:lang="sl" corresp="#en-cip">
            <head>Kolofon</head>
         </divGen>
         <divGen type="cip" xml:id="en-cip" xml:lang="en" corresp="#cip">
            <head>Colophon</head>
         </divGen>
         <divGen type="toc" xml:id="toc" xml:lang="sl" corresp="#en-toc">
            <head>Kazalo vsebine</head>
         </divGen>
         <divGen type="toc" xml:id="en-toc" xml:lang="en" corresp="#toc">
            <head>Table of Contents</head>
         </divGen>
         <divGen type="search" xml:id="search" xml:lang="sl" corresp="#en-search">
            <head>Iskanje</head>
         </divGen>
         <divGen type="search" xml:id="en-search" xml:lang="en" corresp="#search">
            <head>Search</head>
         </divGen>
         <div type="preface" xml:lang="sl" xml:id="noviuvod" corresp="#newintroduction">
            <head xml:id="mams1-head-9">Novi uvod</head>
            <p xml:id="mams1-p-8">Prve raziskave življenja in dela Amadusa Ivanschiza<note
                  place="foot" xml:id="ftn1" n="1">V vseh virih, avtografih in drugih, je priimek
                  ohranjen zgolj v tej obliki; vse ostalo so sodobne slovanske oblike, ki se
                  pojavljajo le v sekundarni literaturi (Ivančić, Ivančič, Ivanšič itd.). Gl. <ref
                     target="http://books.google.com/books?vid=9788370992071">Maciej Jochymczyk, <hi
                        rend="italic">Amandus Ivanschiz – His Life and Music: With a Thematic
                        Catalog of Works</hi>
                  </ref> (Krakov: Musica Iagellonica, 2016), 23–24, 26–46.</note> (v dosedanji
               slovenski literaturi imenovan Amandus Ivančič), ki segajo v dvajseta leta 20.
               stoletja, so močno zaznamovali slovenski avtorji. Med prvimi je njegovo ime omenil
               Stanko Premrl, duhovnik, skladatelj in glasbenik, ki je leta 1922 poročal o glasbenih
               rokopisih najdenih v ljubljanski stolnici, med katerimi je bila tudi <hi
                  rend="italic">Missa Pastoritia</hi> brata Amandusa. Premrl je v skladu s tedanjo
               prakso skladateljevo ime iz »Ivantschitsch« poslovenil v Ivančič, saj je bil
               prepričan, da gre za slovenskega skladatelja.<note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"
                  >Stanko Premrl, »Iz glasbenega arhiva ljubljanske stolnice«, <ref
                     target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-T10R9VVA">
                     <hi rend="italic">Cerkveni glasbenik</hi> 45, št. 1–2 (1922)</ref>: 20. Zapisal
                  je takole: »Po imenu smemo s precejšnjo verjetnostjo, če ne z gotovostjo sklepati,
                  da je bil domačin, Slovenec«. Njegovo sklepanje je bilo pozneje ovrženo.</note>
               Več kot petdeset let poznejše raziskave Danila Pokorna predstavljajo novo poglavje v
               poznavanju Ivanschiza. Pokorn se je v svoji doktorski disertaciji iz leta 1977
               osredotočil predvsem na skladateljeva inštrumentalna dela.<note place="foot"
                  xml:id="ftn3" n="3">Danilo Pokorn, »Amandus Ivančič in njegovo posvetno
                  skladateljsko delo« (Doktorska disertacija, Univerza v Ljubljani, 1977).</note>
               Sad njegovega dela sta notni izdaji v zbirki <hi rend="italic">Monumenta artis
                  musicae Sloveniae</hi> (zvezek 1 leta 1983 – tu ponatisnjen – in zvezek 3 leta
               1984) ter izdaja v antologiji <hi rend="italic">The Symphony 1720–1840</hi>.<note
                  place="foot" xml:id="ftn4" n="4">Amandus Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a
                     tre</hi>, ur. Danilo Pokorn, Monumenta artis musicae Sloveniae 1 (Ljubljana:
                  SAZU, 1983); Amandus Ivančič, <hi rend="italic">Simfonije za dve violini in bas /
                     Symphonies for Two Violins and Bass</hi>, ur. Danilo Pokorn, Monumenta artis
                  musicae Sloveniae 3 (Ljubljana: SAZU, 1984); in Amandus Ivančič, <hi rend="italic"
                     >Two Symphonies: Them. Index F1, D9</hi> […], ur. Danilo Pokorn, The Symphony
                  1720–1840, Series B, 14 (New York: Garland, 1985).</note> V zadnjih letih so bile
               opravljene poglobljene nove študije o življenju in delu Amandusa Ivanschiza, ki so
               pomembno spremenile naše poznavanje tega skladatelja. Zato so ob ponovni izdaji
               starejših del nujno potrebna nekatera opozorila. Spodnje besedilo podaja dopolnila in
               popravke k obstoječim besedilom sedaj že pokojnega Danila Pokorna.</p>
            <p xml:id="mams1-p-9">Amandus Ivanschiz je bil krščen 24. decembra 1727 v dunajskem
               Novem mestu (Wiener Neustadt) v Avstriji kot Matthias Leopold.<note place="foot"
                  xml:id="ftn5" n="5">Posodobljeni življenjepis je tu povzet po: Jochymczyk, <hi
                     rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 21–48.</note> Verjetno se je rodil istega
               dne ali kak dan prej. Njegov oče (Matthias Joseph), poročen v Wiener Neustadtu, je
               izhajal iz vasi Baumgarten na avstrijskem Gradiščanskem (danes pokrajina Burgenland,
               Avstrija), kjer je takrat živela hrvaška manjšina. Mladi Matthias Leopold je verjetno
               proti koncu leta 1742 vstopil v red Pavlincev in si nadel ime Amandus. Po opravljenem
               noviciatu v samostanu Ranna je pri 16. letih, 25. decembra 1743, sprejel redovne
               zaobljube. Medtem ko se je skupaj z ostalimi brati pripravljal na posvetitev, se je
               posvetil študiju v samostanih Maria Trost in Wiener Neustadt. V zadnjem je bil 30.
               maja 1744 posvečen v štiri nižje redovne nazive in bil pozneje posvečen v subdiakona
               (1. marca 1749) in diakona (21. februarja 1750). Triindvajsetletni brat Amandus je
               moral biti takrat že cenjeni glasbenik, saj mu je bila 5. avgusta 1750 zaupana
               posvetitev novozgrajenih orgel v stolni cerkvi v Wiener Neustadtu. Ivanschiz je bil v
               duhovnika posvečen 15. novembra 1750 in deset dni pozneje (25. novembra) je že
               maševal v pavlinskem samostanu svojega rodnega kraja. Ohranil se je tiskani izvod
               pridige, ki jo je takrat držal kapucin Fulgentius Neostadiensis.<note place="foot"
                  xml:id="ftn6" n="6">Faksimile tega tiska je objavljen v: Jochymczyk, <hi
                     rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 477–498.</note> Leta 1751 je bil
               Ivanschiz poslan v Rim, kjer je delal kot pomočnik (<hi rend="italic">socius</hi>)
               glavnega prokuratorja pavlinskega reda do leta 1754, ko se je za kratek čas vrnil v
               Wiener Neustadt. Kmalu nato so ga prestavili v Maria Trost, kjer je njegova
               prisotnost zabeležena do leta 1755. Njegovo ime dvakrat najdemo tudi v računskih
               knjigah jezuitske cerkve sv. Egidija v Gradcu (danes graška stolnica): leta 1755
               (“Pro curru, quo ex Mariae Consolatricis Monasterio ad probandam musicam vectus est
               V. P. Compositor Amandus Ivantschiz”) in leta 1758 (“Pro 5 lytaniis et uno Sacro
               Cantato a V. P. Amando Ivantschiz compositis”).<note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"
                  >Ta podatek je poznal že Danilo Pokorn. Gl. Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a
                     tre</hi>, <hi rend="smallcaps">x.</hi>
               </note> Na podlagi teh dokumentov lahko sklepamo, da ni bil le skladatelj del, ki so
               jih naročili jezuiti, temveč je sodeloval tudi pri izvedbah. Eno najpomembnejših
               odkritij v zadnjih letih pa je datum skladateljeve smrti. Redovni vpis in nekrolog
               potrjujeta, da je Amandus Ivanschiz umrl leta 1758 star le 31 let. Kaže, da je vse do
               konca svojih dni ostal v samostanu Maria Trost, saj je zadnja navedena beležka iz
               jezuitskih knjig prav iz tega leta.</p>
            <p xml:id="mams1-p-10">Vse do takrat so nekateri raziskovalci konec skladateljevih
               aktivnosti postavljali v osemdeseta ali celo devetdeseta leta 18. stoletja,<note
                  place="foot" xml:id="ftn8" n="8">Gl. na primer Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a
                     tre</hi>, x; in Lovro Županović, <hi rend="italic">Stoljeća hrvatske
                     glazbe</hi> (Zagreb: Školska knjiga, 1980), 104.</note> čeprav so videli
               Ivanschiza kot znanilca novega glasbenega sloga. Presenetljivo zgodnje leto
               Ivanschizeve smrti postavlja njegov znani glasbeni opus, ki jasno pripada zgodnjemu
               klasicizmu, v povsem novo luč ter terja spremenjen pogled na slogovne spremembe
               glasbenega jezika okoli sredine osemnajstega stoletja.</p>
            <p xml:id="mams1-p-11">Kljub zgodnji smrti je Ivanschiz zapustil presenetljivo visoko
               število glasbenih del: okoli 20 simfonij, 15 godalnih triov, 17 maš, 13 litanij, 7
               krajših kantat (vse imenuje <hi rend="italic">Oratorium</hi>), 9 uglasbitev
               marijanskih antifon, 8 arij in duetov na neliturgična besedila, večernice in <hi
                  rend="italic">Te Deum</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn9" n="9">Več o
                  skladatelju in njegovih skladbah ter tematski katalog gl. v: Jochymczyk, <hi
                     rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>. Danilo Pokorn navaja več skladb, saj je
                  vključil tudi dela nepreverjenega izvora in tiska, katerih avtorstvo je bilo
                  pozneje popravljeno.</note> Nekatera od teh del so preživela v več, celo po ducat
               prepisih, ki se danes nahajajo v številnih predvsem srednjeevropskih nahajališčih v
               Avstriji, na Hrvaškem, v Češki republiki, v Nemčiji, na Madžarskem, Poljskem,
               Slovaškem, pa tudi v Belgiji, na Švedskem in v Švici. Iz tega sledi, da je bila
               glasba očeta Amandusa znana zelo širokemu občinstvu in ga umešča med najbolj
               priljubljene skladatelje-redovnike osemnajstega stoletja. </p>
            <p xml:id="mams1-p-12">V svoji doktorski disertaciji Danilo Pokorn Ivanschizeva komorna
               dela deli v štiri skupine: sonate, trie, divertimente in simfonije.<note place="foot"
                  xml:id="ftn10" n="10">Pokorn, »Amandus Ivančič«, 134–143.</note> Zadnja dva izraza
               se pojavljata tudi kot oznaki orkestralnih del. Ta delitev na štiri skupine, ki
               temelji na izvirnih oznakah na ohranjenih rokopisih, se je ohranila tudi v izdajah,
               ki sta jih pripravila Pokorn sam<note place="foot" xml:id="ftn11" n="11">Ivančič, <hi
                     rend="italic">Sonate a tre</hi>; Ivančič, <hi rend="italic"
                  >Simfonije</hi>.</note> in Paul M. Douglas.<note place="foot" xml:id="ftn12"
                  n="12">Amandus Ivanschiz, <hi rend="italic">Six sonatas a tre for flute, viola,
                     and basso continuo</hi>, zv. 1, <hi rend="italic">Nos. 1–3</hi>, ur. Paul M.
                  Douglas (London: Nova Music, 1982).</note> A poglobljena primerjalna analiza vseh
               virov (številnih Pokorn še ni poznal) je pozneje pripeljala do precej drugačne slike.
               Ne glede na izvirne oznake na rokopisih prav vse Ivanschizeve komorne skladbe sodijo
               v zvrst godalnega tria, zvrst, ki je bila v osemnajstem stoletju izjemno
               priljubljena, čeprav se danes zdi zanemarjena.<note place="foot" xml:id="ftn13"
                  n="13">Na pomen te zvrsti na primer kaže dejstvo, da je število godalnih triov,
                  napisanih v letih med 1750 in 1780 občutno prekašalo število takrat nastalih
                  godalnih kvartetov. Gl. Barry S. Brook, »Haydn’s String Trios: A Misunderstood
                  Genre«, <hi rend="italic">Current Musicology</hi> 36 (1983): 61–77. Vsekakor ni
                  razloga, da bi ta dela označevali kot tista, ki sodijo »v baročno zvrst
                  triosonate«, kot je presodil Pokorn (Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>,
                     <hi rend="smallcaps">xi</hi>).</note> Najpogostejše oznake, ki jih najdemo na
               sprednjih straneh ovojev rokopisov so: »Trio«, »A tre«, »Divertimento« in »Sonata«.
               Redkeje so skladbe označene kot »Simfonia« (ali »Sinfonia«) in samo v enem primeru
               »Sonatina«. Kaže, da so izrazi uporabljeni naključno, nepovezano z dejansko obliko in
               slogom samih kompozicij. Ena in ista skladba ima včasih drugačen naslov v prepisih
               različnega izvora. Nekatere skladbe so celo drugače naslovljene v rokopisnih prepisih
               različnega izvora. <hi rend="italic">Trio in C</hi> (T.C.1)<note place="foot"
                  xml:id="ftn14" n="14">Kataložne številke se nanašajo na Ivanschizeva dela, kot so
                  navedena v: Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>.</note> je, na
               primer, naslovljen kot »Trio«,<note place="foot" xml:id="ftn15" n="15">D-B, <ref
                     target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00017A2800000000">Mus.ms.
                     20375</ref>; D-RH, Ms 437, <ref
                     target="https://opac.rism.info/search?id=450016955&amp;View=rism">Ms
                  867</ref>.</note> »Divertimento«,<note place="foot" xml:id="ftn16" n="16">CZ-Bu,
                  Skř 17-525.714.</note> »Sonata«,<note place="foot" xml:id="ftn17" n="17">D-KA,
                     <ref target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22650">Mus. Hs.
                     230</ref>.</note> »Sonatina«<note place="foot" xml:id="ftn18" n="18">D-WÜd,
                  KBD/KES K7 Ms091.</note> in »A tre«.<note place="foot" xml:id="ftn19" n="19">A-LA,
                     <ref target="https://opac.rism.info/search?id=603000178&amp;View=rism"
                     >254</ref>.</note> Na podlagi podrobnejše analize ohranjenih prepisov
               Ivanschizevih del lahko sklepamo, da je bila uporaba enega ali drugega naslova
               povezana predvsem z lokalnim okoljem in tradicijo. Prepisi triov, ki so bili
               naslovljeni »Simfonia« (ali »Sinfonia«) so na primer deli istega kopista.<note
                  place="foot" xml:id="ftn20" n="20">A-Wgm, XIII 1325, XIII 8549, XIII 8550; in A-M,
                  V 1429, V 1430, V 1431, V 1432. Gl. tudi »Novi uvod« v spletni poizdaji Monumenta
                  artis musicae Sloveniae 3.</note> Da je bila taka terminološka svoboda glede
               uporabe terminov za nove zvrsti v 18. stoletju povsem običajna, beremo tudi v
               muzikološki literaturi.<note place="foot" xml:id="ftn21" n="21">Gl. na primer James
                  Webster, »Towards a History of Viennese Chamber Music in the Early Classical
                  Period«, <hi rend="italic">Journal of the American Musicological Society</hi> 27,
                  št. 2 (1974): 213.</note>
            </p>
            <p xml:id="mams1-p-13">Vsa Ivanschizeva avtentična komorna dela so si podobna, predvsem
               glede zasedb in oblike. Vsa (z eno izjemo: <hi rend="italic">Trio in F</hi> T.F.1) so
               tridelna in sledijo modelu: (1) počasni stavek – (2) menuet s triom – (3) hitri
               stavek. Vedno nastopajo trije glasovi za solo glasbila: najvišji part je namenjen
               violini, srednji violini ali violi ter spodnji, v virih imenovan »basso« ali
               »violoncello«, godalu nizkega registra.<note place="foot" xml:id="ftn22" n="22"
                  >Ivanschiz je bil očitno eden prvih skladateljev, ki so uporabljali zasedbo,
                  značilno za visoko klasičen godalni trio (violina, viola in čelo). Gl. Maciej
                  Jochymczyk, <ref target="https://doi.org/10.2478/muso-2014-0007">»Some Remarks on
                     the Formation of the Classical Style: Instrumental Music by Amandus
                     Ivanschiz«</ref>, <hi rend="italic">Musicology Today</hi> 10 (2013).</note>
            </p>
            <p xml:id="mams1-p-14"> Komorni godalni trii, ki jih je objavil Danilo Pokorn v prvem
               zvezku zbirke <hi rend="italic">Monumenta artis musicae Sloveniae</hi>, izhajajo iz
               zbirke badenskih mejnih grofov, ki jo danes hrani Badenska deželna knjižnica v mestu
               Karlsruhe (D-KA).<note place="foot" xml:id="ftn23" n="23">Ivančič, <hi rend="italic"
                     >Sonate a tre</hi>. Leto pred tem je dve od teh sonat (iz istih virov) objavil
                  Paul M. Douglas: Ivanschiz, <hi rend="italic">Six sonatas</hi>.</note> Izbira tega
               vira ni bila najbolj posrečena, saj so bili prepisi v zbirki badenskih grofov že
               izvirno precej modificirani. V večini je violinski part namenjen prečni flavti in
               prilagojen obsegu in zmožnostim tega glasbila. Spremembe vključujejo oktavne
               transpozicije pasaž, ki se spustijo pod noto d¹ in opustitev akordov. V nekaj
               osamljenih primerih pa so zaznavne tudi druge spremembe, kot na primer transpozicija
               celotnega dela za sekundo višje (T.F.1, T.B.1) ali menjava glasbenega gradiva med
               zgornjima glasovoma.<note place="foot" xml:id="ftn24" n="24">Gl. Jochymczyk, <hi
                     rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 119.</note> Zanimivo je, da lahko s
               precejšnjo verjetnostjo identificiramo celo osebo, ki je bila odgovorna za te
               spremembe. Johann Reusch (1715–1787) je bil član dvornega ansambla badenskega mejnega
               grofa Karla Friedricha (ta je tudi sam igral prečno flavto) in je bil priznan
               flavtist, ki je igral tudi klarinet in oboo. Čeprav sam ni bil skladatelj, Reuscha iz
               zgodovine Badenske glasbene zbirke poznamo kot marljivega kopista in avtorja
               številnih prepisov za flavto.<note place="foot" xml:id="ftn25" n="25">Klaus Häfner,
                     <ref
                     target="https://www.blb-karlsruhe.de/files/user_upload/PDF/7_Textarchiv/1992_Haefner_Musikalien.pdf"
                     >»'... gnädigst Befohlener maaßen, Zur Fürstl. Biebliothec geliefert'. Die
                     Musikaliensammlung«</ref>, in: <hi rend="italic">Buch – Leser – Bibliothek:
                     Festschrift der Badischen Landesbibliothek zum Neubau</hi>, ed. Gerhard Römer
                  (Karlsruhe: Badische Landesbibliothek, 1992), 161–170.</note> Poleg tega sta dve
               skladbi, ki ju je Pokorn transkribiral za svojo izdajo, Ivanschizu napačno pripisani,
               saj je njun dejanski avtor Franz Asplmayr (št. IV in V; gl. spodaj).<note
                  place="foot" xml:id="ftn26" n="26">Na nezanesljivost virov v Badenski zbirki je
                  opozoril že Hubert Unverricht, ki je celo izpostavil napačno avtorstvo
                  Asplmayerjevega tria v priredbi za flavto in s pripisanim Ivanschizevim imenom.
                  Gl. Hubert Unverricht, <hi rend="italic">Geschichte des Streichtrios</hi>, Mainzer
                  Studien zur Musikwissenschaft 2 (Tutzing: Schneider, 1969), 71.</note> Ti dve deli
               se od drugih triov patra Amandusa med drugim razlikujeta po razporeditvi stavkov
               (počasni – hitri – menuet), po glasbeni obliki in nagnjenju do bolj razgibane
               basovske linije v dialogu z ostalima glasovoma.<note place="foot" xml:id="ftn27"
                  n="27">Gl. Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 268–269.</note>
               Kot že rečeno je najnižji glas v Ivanschizevih triih namenjen nizkim godalom (tj.
               čelu ali violonu). Ta glas v nobenem od znanih rokopisov nima številk in skladbe se
               zato navadno izvajajo brez generalnega basa.<note place="foot" xml:id="ftn28" n="28"
                  >Ivanschizeve skladbe topogledno niso izjeme. Po mnenju Jamesa Websterja »so
                  dokazi o tem, da so kontinuo v avstrijski posvetni komorni glasbi ok. 1750
                  opuščali, prepričljivi.« Webster, »Towards a History«, 243–244. Gl. tudi
                  Unverricht, <hi rend="italic">Geschichte des Streichtrios</hi>, 189–191.</note>
               Pri morebitni izvedbi sklad v Pokornovi redakciji se zato svetuje izpust uredniško
               predlagane realizacije za “cembalo”. </p>
            <docAuthor xml:id="mams1-docAuthor-2">Maciej Jochymczyk</docAuthor>
            <closer xml:id="mams1-closer-1">Poslovenila Metoda Kokole</closer>
         </div>
         <div type="preface" xml:lang="en" xml:id="newintroduction" corresp="#noviuvod">
            <head xml:id="mams1-head-10">New Introduction</head>
            <p xml:id="mams1-p-15">The research on Amandus Ivanschiz<note place="foot"
                  xml:id="ftn1-en" n="1">Other spellings of the composer’s surname adopted in Slavic
                  musicological literature (“Ivančić”, “Ivančič”, “Ivanšič” etc.) are not
                  encountered in the historical accounts. In his known autograph documents he
                  consistently used the form “Ivanschiz”. See <ref
                     target="http://books.google.com/books?vid=9788370992071">Maciej Jochymczyk, <hi
                        rend="italic">Amandus Ivanschiz – His Life and Music: With a Thematic
                        Catalog of Works</hi>
                  </ref> (Kraków: Musica Iagellonica, 2016), 23–24, 26–46.</note> undertaken in the
               twentieth century has been strongly influenced by Slovenian writers. One of the first
               to mention his name was Stanko Premrl, a priest, composer and musician, who in 1922
               reported on manuscripts found in the Ljubljana Cathedral that contained, among other
               works, a <hi rend="italic">Missa Pastoritia</hi> by Fr. Amandus. Following the
               general practice of the time Premrl chose to spell the composer’s name as “Ivančič”
               (Slovenized version) rather than “Ivantschitsch” as written in the source itself, for
               he was convinced that the author must have been a local composer.<note place="foot"
                  xml:id="ftn2-en" n="2">Stanko Premrl, “Iz glasbenega arhiva ljubljanske stolnice”,
                     <ref target="http://www.dlib.si/?URN=URN:NBN:SI:DOC-T10R9VVA">
                     <hi rend="italic">Cerkveni glasbenik</hi> 45, no. 1–2 (1922)</ref>: 20. He
                  wrote: “Po imenu smemo s precejšnjo verjetnostjo, če ne z gotovostjo sklepati, da
                  je bil domačin, Slovenec.” [“His name suggests that he was most probably if not
                  rather surely a native, a Slovenian.”]. This hypothesis was later proven to be
                  wrong.</note> Over fifty years later, studies carried out by the Slovenian
               musicologist Danilo Pokorn marked a turning point in the process of acquiring
               knowledge about Ivanschiz. Pokorn’s doctoral dissertation, which he defended in
               Ljubljana in 1977, focused on the composer’s instrumental music.<note place="foot"
                  xml:id="ftn3-en" n="3">Danilo Pokorn, “Amandus Ivančič in njegovo posvetno
                  skladateljsko delo” (PhD diss., Univerza v Ljubljani, 1977).</note> Tangible
               fruits of his efforts were editions of Ivanschiz’s works which later appeared in the
               series <hi rend="italic">Monumenta artis musicae Sloveniae</hi> (volume 1 in 1983 –
               here republished – and volume 3 in 1984) and in <hi rend="italic">The Symphony
                  1720–1840</hi>.<note place="foot" xml:id="ftn4-en" n="4">Amandus Ivančič, <hi
                     rend="italic">Sonate a tre</hi>, ed. Danilo Pokorn, Monumenta artis musicae
                  Sloveniae 1 (Ljubljana: SAZU, 1983); Amandus Ivančič, <hi rend="italic">Simfonije
                     za dve violini in bas / Symphonies for Two Violins and Bass</hi>, ed. Danilo
                  Pokorn, Monumenta artis musicae Sloveniae 3 (Ljubljana: SAZU, 1984); and Amandus
                     Ivančič,<hi rend="italic"> Two Symphonies: Them. Index F1, D9 </hi>[…], ed.
                  Danilo Pokorn, The Symphony 1720–1840, Series B, 14 (New York: Garland,
                  1985).</note> However, a thorough research in the recent years changed
               significantly our knowledge about the life and compositions of Amandus Ivanschiz
               therefore some amendments are needed for the re-publication of earlier works. The
               text here below brings necessary additions and corrections to the original
               Introduction and the Critical Report by the deceased Danilo Pokorn.</p>
            <p xml:id="mams1-p-16">Amandus Ivanschiz was baptized on 24 December 1727 in Wiener
               Neustadt (Austria) and given the names Matthias Leopold.<note place="foot"
                  xml:id="ftn5-en" n="5">The updated biography is based on: Jochymczyk, <hi
                     rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 21–48.</note> He was most probably born
               on the same day or shortly before. His father (Matthias Joseph) came from the village
               of Baumgarten (today in the Burgenland, Austria) inhabited by the Croatian minority
               and got married in Wiener Neustadt. Presumably by the end of 1742 young Matthias
               Leopold entered the Pauline Order and took the name of Amandus. After spending his
               novitiate at the monastery of Ranna he took his monastic vows at the age of 16 (25
               December 1743). Then, together with other brothers preparing for the priesthood, he
               underwent studies in Maria Trost and Wiener Neustadt. In Wiener Neustadt he received
               the four lower orders (30 May 1744) and subsequently progressed to subdeacon (1 March
               1749) and deacon (21 February 1750). The 23-year-old Fr. Amandus must have already
               been a respected musician, since he was entrusted with the inauguration of a new
               organ built in the Wiener Neustadt Cathedral on 5 August 1750. Ivanschiz received
               ordination as a priest on 15 November 1750 and ten days later (25 November) presided
               over his first mass at the Pauline monastery in his home town. A printed copy of the
               sermon preached at this service by the Capuchin Fulgentius Neostadiensis has
                  survived.<note place="foot" xml:id="ftn6-en" n="6">A facsimile of this print is
                  published in: Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>,
                  477–498.</note> In 1751 Ivanschiz was sent to Rome, where he stayed until 1754,
               working as an assistant (<hi rend="italic">socius</hi>) to the Procurator General of
               the Pauline Order. In 1754 he returned to Wiener Neustadt, only to be sent back,
               shortly thereafter, to Maria Trost, where his presence from at least 1755 has been
               documented. His name appears twice in account books of the Jesuit Church of St.
               Ägydius (today Grazer Dom): in 1755 (“Pro curru, quo ex Mariae Consolatricis
               Monasterio ad probandam musicam vectus est V. P. Compositor Amandus Ivantschiz”) and
               in 1758 (“Pro 5 lytaniis et uno Sacro Cantato a V. P. Amando Ivantschiz
                  compositis”).<note place="foot" xml:id="ftn7-en" n="7">This fact was already known
                  to Danilo Pokorn; see Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>, <hi
                     rend="smallcaps">xvi</hi>.</note> On this evidence, he not only wrote works
               commissioned by the Jesuits, but evidently also participated in their performances.
               One of the most important discoveries made in the last few years regarding the
               composer’s biography is that of the date of his death. As confirmed by monastic
               records and obituaries, Amandus Ivanschiz died in 1758 at the young age of 31. It
               appears that until the end of his days he remained in Maria Trost, since the last of
               the afore-mentioned entries in the Jesuit account books in Graz is from that same
               year.</p>
            <p xml:id="mams1-p-17">Previously, the end of the composer’s activity had been
               hypothetically situated by some scholars in the 1780s or the 1790s.<note place="foot"
                  xml:id="ftn8-en" n="8">See, for instance, Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a
                     tre</hi>, <hi rend="smallcaps">xvi</hi>; Lovro Županović, <hi rend="italic"
                     >Stoljeća hrvatske glazbe</hi> (Zagreb: Školska knjiga, 1980), 104; Lovro
                  Županović, <hi rend="italic">Centuries of Croatian Music</hi>, vol. 1, translated
                  by Vladimir Ivir (Zagreb: Muzički informativni centar, 1984), 141–152.</note> Even
               those authors who accepted these late dates nevertheless viewed Ivanschiz as one of
               the forerunners of the new style. The surprisingly early date of his death places his
               sizeable output, clearly belonging to the early Classical style, in a new light,
               transforming our knowledge about the changes of musical language occurring in the
               middle of the eighteenth century.</p>
            <p xml:id="mams1-p-18">Despite his early death, Ivanschiz left behind a remarkable
               number of compositions. His output comprises around 20 symphonies, 15 string trios,
               17 masses, 13 litanies, 7 short cantatas (each named <hi rend="italic"
               >Oratorium</hi>), 9 settings of Marian antiphons, 8 arias and duets on non-liturgical
               texts, vespers and a <hi rend="italic">Te Deum</hi>.<note place="foot"
                  xml:id="ftn9-en" n="9">For more information on the composer’s output and a
                  thematic catalogue of his works, see Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus
                     Ivanschiz</hi>. The number of compositions given by Danilo Pokorn is higher, as
                  it includes pieces of doubtful or erroneous attribution.</note> Some of these
               works have survived in a few, or even a dozen or so, copies, today located in
               several, predominantly Central European, countries, which include Austria, Croatia,
               the Czech Republic, Germany, Hungary, Poland, Slovakia, Slovenia, but also Belgium,
               Sweden and Switzerland. This proves that Father Amandus’ music was known to a wide
               audience and places him among the most popular monk-composers of the 18<hi
                  rend="superscript">th</hi> century.</p>
            <p xml:id="mams1-p-19">In his doctoral dissertation Danilo Pokorn divides Ivanschiz’s
               chamber music into four groups: sonatas, trios, divertimentos and symphonies.<note
                  place="foot" xml:id="ftn10-en" n="10">Pokorn, “Amandus Ivančič”, 134–143.</note>
               Additionally, the last two terms appear equally as designations for orchestral works.
               Such a division, based on the titles appearing in the extant manuscripts, was upheld
               by the editions made under the supervision of Pokorn himself<note place="foot"
                  xml:id="ftn11-en" n="11">Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>; Ivančič,
                     <hi rend="italic">Simfonije </hi>
               </note> and Paul M. Douglas,<note place="foot" xml:id="ftn12-en" n="12">Amandus
                     Ivanschiz,<hi rend="italic"> Six sonatas a tre for flute, viola, and basso
                     continuo</hi>, vol. 1, <hi rend="italic">Nos. 1–3</hi>, ed. Paul M. Douglas
                  (London: Nova Music, 1982).</note> suggesting that Ivanschiz’s chamber music
               consists of four distinct genres. However, a comprehensive comparative examination of
               all extant sources (many of which were yet unknown to Pokorn) later led to quite
               different conclusions. Regardless of the titles occurring in manuscripts, all of
               Ivanschiz’s chamber works fall within the genre of the string trio, which was
               extremely popular during the eighteenth century, though today is somewhat
                  neglected.<note place="foot" xml:id="ftn13-en" n="13">The importance of this genre
                  is confirmed, for instance, by the fact that the number of string trios composed
                  during 1750–1780 significantly exceeded that of quartets. See Barry S. Brook,
                  “Haydn’s String Trios: A Misunderstood Genre”, <hi rend="italic">Current
                     Musicology</hi> 36 (1983): 61–77. There is no reason to define the works under
                  discussion as “belonging to the baroque genre of the trio sonata”, as Pokorn did
                  (Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>, <hi rend="smallcaps"
                  >xvii</hi>).</note> The most common titles found on the front covers of
               manuscripts are: “Trio”, “A tre”, “Divertimento” and “Sonata”. Less frequently, these
               pieces are labelled “Simfonia” (or “Sinfonia”) and on a single occasion as a
               “Sonatina”. However, these terms are applied interchangeably, without any relation to
               the form and style of the compositions. Moreover, one and the same piece may appear
               under different titles in manuscripts of different provenance. For example, the <hi
                  rend="italic">Trio in C</hi> (T.C.1)<note place="foot" xml:id="ftn14-en" n="14"
                  >Catalogue numbers of works by Ivanschiz after Jochymczyk, <hi rend="italic"
                     >Amandus Ivanschiz</hi>.</note> is referred to variously as a “Trio”,<note
                  place="foot" xml:id="ftn15-en" n="15">D-B, <ref
                     target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00017A2800000000">Mus.ms.
                     20375</ref>; and D-RH, Ms 437, <ref
                     target="https://opac.rism.info/search?id=450016955&amp;View=rism">Ms
                  867</ref>.</note> “Divertimento”,<note place="foot" xml:id="ftn16-en" n="16"
                  >CZ-Bu, Skř 17-525.714.</note> “Sonata”,<note place="foot" xml:id="ftn17-en"
                  n="17">D-KA, <ref target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22650">Mus.
                     Hs. 230</ref>.</note> “Sonatina”<note place="foot" xml:id="ftn18-en" n="18"
                  >D-WÜd, KBD/KES K7 Ms091.</note> and “A tre”.<note place="foot" xml:id="ftn19-en"
                  n="19">A-LA, <ref
                     target="https://opac.rism.info/search?id=603000178&amp;View=rism"
                  >254</ref>.</note> In the light of an analysis of extant copies of Ivanschiz’s
               works, one may conclude that the use of one or another title was mainly connected
               with local traditions. For instance, the title pages of trios labelled ‘Simfonia’ (or
               ‘Sinfonia’) were all prepared by the same copyist.<note place="foot"
                  xml:id="ftn20-en" n="20">A-Wgm, XIII 1325, XIII 8549, XIII 8550; and A-M, V 1429,
                  V 1430, V 1431, V 1432. See also the “New Introduction” to re-published online
                  edition of Monumenta artis musicae Sloveniae 3.</note> Such terminological freedom
               relating to new genres within eighteenth-century instrumental music is well
               recognized in musicological literature.<note place="foot" xml:id="ftn21-en" n="21"
                  >See, for example, James Webster, “Towards a History of Viennese Chamber Music in
                  the Early Classical Period”, <hi rend="italic">Journal of the American
                     Musicological Society</hi> 27, no. 2 (1974): 213.</note>
            </p>
            <p xml:id="mams1-p-20">All Ivanschiz’s authenticated chamber works display clear
               similarities, especially with regard to scoring and musical form. They are all (with
               one exception: the <hi rend="italic">Trio in F</hi> T.F.1) tripartite compositions
               constructed on the following model: (1) a slow movement – (2) a minuet with trio –
               (3) a fast movement. The texture invariably comprises three voices, for performance
               by solo instruments: the highest part is played by the violin and the middle part by
               a violin or a viola, while the lowest part, named “basso” or “violoncello” in the
               sources, calls for a low-pitched stringed instrument.<note place="foot"
                  xml:id="ftn22-en" n="22">Ivanschiz was apparently one of the first composers to
                  employ the characteristic scoring of the High Classical string trio (violin,
                  viola, cello). See Maciej Jochymczyk, <ref
                     target="https://doi.org/10.2478/muso-2014-0007">“Some Remarks on the Formation
                     of the Classical Style: Instrumental Music by Amandus Ivanschiz”</ref>, <hi
                     rend="italic">Musicology Today</hi> 10 (2013).</note>
            </p>
            <p xml:id="mams1-p-21">The chamber string trios published by Danilo Pokorn in the first
               volume of the <hi rend="italic">Monumenta artis musicae Sloveniae</hi> series were
               based on sources found in the collection of the Margraves of Baden held by the
               Badische Landesbibliothek in Karlsruhe.<note place="foot" xml:id="ftn23-en" n="23"
                  >Ivančič, <hi rend="italic">Sonate a tre</hi>. One year previously, two of these
                  pieces had been published (on the basis of the same sources) in an edition by Paul
                  M. Douglas: Ivanschiz,<hi rend="italic"> Six sonatas</hi>
               </note> This was an unfortunate choice since in the Baden manuscripts Ivanschiz’s
               works have been subjected to significant modifications. In most of them the violin
               part is entrusted to the transverse flute and adapted to suit the compass and
               abilities of that instrument. The alterations mainly entail octave-transpositions of
               passages dipping below the note <hi rend="italic">d</hi>¹ and the omission of chords.
               A few isolated cases reveal further interventions, such as the transposition of an
               entire work a second higher (T.F.1, T.B.1) or the exchange of material between the
               two upper parts.<note place="foot" xml:id="ftn24-en" n="24">See Jochymczyk, <hi
                     rend="italic">Amandus Ivanschiz</hi>, 119.</note> Interestingly, we can
               probably identify the person responsible for these arrangements. Johann Reusch
               (1715–1787), a member of the ensemble at the court of the Margrave Karl Friedrich of
               Baden (who himself played the transverse flute), was a renowned flautist who played
               the clarinet and oboe as well. Although he was not a composer himself, Reusch emerges
               from the history of the musical collection in Baden as a diligent copyist and the
               author of a number of transcriptions for flute.<note place="foot" xml:id="ftn25-en"
                  n="25">Klaus Häfner, <ref
                     target="https://www.blb-karlsruhe.de/files/user_upload/PDF/7_Textarchiv/1992_Haefner_Musikalien.pdf"
                     >“‘... gnädigst Befohlener maaßen, Zur Fürstl. Biebliothec geliefert’. Die
                     Musikaliensammlung”</ref>, in: <hi rend="italic">Buch – Leser – Bibliothek:
                     Festschrift der Badischen Landesbibliothek zum Neubau</hi>, ed. Gerhard Römer,
                  (Karlsruhe: Badische Landesbibliothek, 1992), 161–170.</note> Moreover, the
               manuscripts used by Pokorn as a basis for his edition contain two pieces incorrectly
               attributed to Ivanschiz, which were in reality composed by Franz Asplmayr (nos. IV
               and V; see below).<note place="foot" xml:id="ftn26-en" n="26">Already Hubert
                  Unverricht had drawn attention to the unreliability of sources in the Baden
                  collection and even pointed out the incorrect attribution of the trio by Asplmayr
                  arranged for flutes and bearing Ivanschiz’s name. See Hubert Unverricht, <hi
                     rend="italic">Geschichte des Streichtrios</hi>, Mainzer Studien zur
                  Musikwissenschaft 2 (Tutzing: Schneider, 1969), 71.</note> These two works differ
               from Fr. Amandus’ trios, <hi rend="italic">inter alia</hi>, in their movement plan
               (slow movement – fast movement – minuet), treatment of musical form and preference
               for a much more active bass line that dialogues with the other instruments.<note
                  place="foot" xml:id="ftn27-en" n="27">See Jochymczyk, <hi rend="italic">Amandus
                     Ivanschiz</hi>, 268–269.</note> As already mentioned, the lowest part in
               Ivanschiz’s trios calls for a low-pitched melodic stringed instrument (cello or
               violone). This part is not figured in any known manuscript; according to the sources,
               these compositions were normally performed without any basso continuo
                  accompaniment.<note place="foot" xml:id="ftn28-en" n="28">Ivanschiz’s works are
                  not exceptional in this regard. According to James Webster, “the evidence that the
                  continuo had been abandoned in secular Austrian chamber music by 1750 is
                  overwhelming”. Webster, “Towards a History”, 243–244; see also Unverricht, <hi
                     rend="italic">Geschichte des Streichtrios</hi>, 189–191.</note> Therefore,
               omission of the editorially added “cembalo” part in Pokorn’s edition is
               recommended.</p>
            <docAuthor xml:id="mams1-docAuthor-3">Maciej Jochymczyk</docAuthor>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="pregovor" xml:lang="sl" corresp="#preface">
            <head xml:id="mams1-head-11">Predgovor</head>
            <p xml:id="mams1-p-22">Misel na izdajanje del skladateljev, ki so ustvarjali v daljni
               preteklosti in potekali s slovenskega prostora, tu bili rojeni in bili slovenskega, a
               v nekaterih primerih tudi neslovenskega porekla, na Slovenskem naturalizirani ali se
               kako drugače stikajoči s tem ozemljem, je vznikla že pred časom. Prvič, toda
               osamljeno, se je konkretizirala v knjižnem programu Slovenske matice, ki je v 60-ih
               letih izdala izbor skladb J. Gallusa, G. Plavca in J. K. Dolarja
               (Gallus-Plautzius-Dolar in njihovo delo, 1963) in Gallusove posvetne zbore (Harmoniae
               morales, 1966; Moralia, 1968).</p>
            <p xml:id="mams1-p-23">V 70-ih letih in neposredno zatem se je ta misel nadaljevala.
               Privedla je do spoznanja, da bo lahko v polnem zaživela le z dobro premišljenim in
               načrtno vodenim konceptom ter v okviru institucije, ki je za take izdaje najbolj
               poklicana in je v navadi tudi drugod. To in ono se ravnokar začenja realizirati z
               zbirko MONUMENTA ARTIS MUSICAE SLOVENIAE kot izdajo Slovenske akademije znanosti in
               umetnosti oziroma Muzikološkega inštituta njenega Znanstvenoraziskovalnega
               centra.</p>
            <p xml:id="mams1-p-24">Koncept je jasen: v tej zbirki bodo zajeti vsi doslej znani
               avtorji od 16. do začetka 19. stoletja. Tem se bodo morda sčasoma pridružili še
               drugi, o katerih še ne vemo dovolj ali jih sploh še ne poznamo. Raziskovalci se
               trudijo, da bi jih odkrili ali jih bolje spoznali in bi tudi njihovo storitev
               predstavili javnosti.</p>
            <p xml:id="mams1-p-25">Realizacije v zbirki Monumenta artis musicae Sloveniae bodo v
               skladu s splošnimi vidiki, ki so v mednarodni rabi za izdajanje starejše glasbene
               produkcije. Upoštevajo zahteve sodobne izvajalne prakse, ki so ji v resnici
               namenjene. Pri tem pa v vsem ohranjajo izvirno podobo posameznih skladb in z
               revizijskimi poročili omogočajo njihovo rekonstrukcijo. Potemtakem so dvonamenske,
               gre jim historična in sodobna funkcija. Služile bodo tako za preteklost
               zainteresiranemu raziskovalcu kot današnjemu izvajalcu. Ta in oni si bo mogel iz njih
               ustvariti podobo o stilni orientaciji in umetniški vrednosti nekdanjega, s
               slovenskimi tlemi tako ali drugače povezanega glasbenega ustvarjanja, in predstavo o
               tedanji situaciji slovenskega glasbenega prostora v primerjavi z ostalim srednje- in
               zahodnoevropskim.</p>
            <p xml:id="mams1-p-26">Zbirka Monumenta artis musicae Sloveniae, za katero si bomo
               prizadevali, da bo s svojimi zvezki pričujoca vsako leto, se ne bo vezala na strogo
               časovno zaporedje. S te strani se bo ravnala po gradivu, ki bo na voljo, v katero pa
               bo vključeno vse, kar je nastalo od Gallusa ali morda še pred njim pa nadalje.</p>
            <p xml:id="mams1-p-27">Monumenta stopajo v življenje s petimi sonatami a tre Amandusa
               Ivančiča, ki je deloval sredi 18. stoletja. Čeravno zanj narodnostni izvor sicer se
               ni nedvoumno razviden, je gotovo, da je bil južnoslovanskega rodu. Iz gradiva sodimo,
               da je bila njegova storitev navzoča tudi na Slovenskem.</p>
            <docAuthor xml:id="mams1-docAuthor-4">Dragotin Cvetko</docAuthor>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="preface" xml:lang="en" corresp="#pregovor">
            <head xml:id="mams1-head-12">Preface</head>
            <p xml:id="mams1-p-28">The idea about the issuing of works of composers who were
               creating in the distant past and came from the Slovene area — were born here and were
               of Slovene, and in some cases also of non-Slovene origin, naturalized inhabitants of
               Slovenia, or in some other way connected with this territory — had sprung up quite
               some time ago. For the first time it was being realized, but not on a broader basis,
               in the publishing programme of the Slovenska matica, in the 1960s with the publishing
               of selections of compositions by J. Gallus, G. Plavec and J. K. Dolar
               (Gallus-Plautzius-Dolar and Their Work, 1963) and of Gallus' secular choral works
               (Harmoniae morales, 1966; Moralia, 1968).</p>
            <p xml:id="mams1-p-29">In the 1970s and immediately afterwards this idea was continued.
               It led to the conclusion that it could be adequately realized only by a carefully
               designed and consistently directed project and within the framework of an institution
               which is fully competent for bringing out such editions — what is common practice
               also in other countries. The first fruits of these endeavours are at this moment
               coming forth with the collection MONUMENTA ARTIS MUSICAE SLOVENIAE as an edition of
               the Slovene Academy of Sciences and Arts, specifically of the Musicological Institute
               within its Scientific Research Centre.</p>
            <p xml:id="mams1-p-30">The concept is clear: the collection will comprise all the
               authors from the 16th until the beginning of the 19<hi rend="superscript">th</hi> cent. so far known. Later on
               these will be possibly joined by others about whom we as yet do not know enough or
               are not known to us at all. The researchers are endeavouring to discover them or to
               learn more about them so that they might present their creative work to the musical
               public.</p>
            <p xml:id="mams1-p-31">The realizations in the collection Monumenta artis musicae
               Sloveniae will follow the general principles as observed in international editions of
               older musical production. But the realizations will also take into account the
               demands of the contemporary performing practice — for which indeed they are intended.
               As such the original of the composer's individual works is preserved and with the
               help of the revision reports their reconstruction is made possible. Their purpose is
               thus twofold: the historical and the modern function. They will be truly useful to
               the researcher interested in the musical past as well as to the modern performer. The
               one or the other will hence be enabled on this basis to form an adequate judgement
               about the stylistic orientation and of the artistic value of the older, in one way or
               another with Slovenia associated, musical creativity as well as of the then current
               situation in the musical field in Slovenia as compared to that in the rest of the
               Central European and in Western Europe.</p>
            <p xml:id="mams1-p-32">We shall do our best that the collection Monumenta will be
               present with its volumes every year, but the volumes will not be appearing in a
               strict chronological sequence. As regards this, the volumes will be coming out
               according to the material available, but will eventually cover everything known to
               have been written from Gallus onwards (or a little earlier) until the beginning of
               the 19<hi rend="superscript">th</hi> cent.</p>
            <p xml:id="mams1-p-33">The Monumenta series begins with the present volume which
               contains five sonatas a tre by Amandus Ivančič, whose compositional output stems from
               the middle of the 18<hi rend="superscript">th</hi> cent. Although his national provenience is as yet not
               perfectly clear, it is certain that he was of-South Slavic origin. From his material
               it is evident that his work was present also in Slovenia.</p>
            <docAuthor xml:id="mams1-docAuthor-5">Dragotin Cvetko</docAuthor>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="uvod" xml:lang="sl" corresp="#introduction">
            <head xml:id="mams1-head-13">Uvod</head>
            <p xml:id="mams1-p-34">O življenju skladatelja Amandusa Ivančiča (Ivanschiz, Ivanschitz,
               Ivancsics, Ivanschütz) nam je danes znanih samo nekaj drobcev. Iz naslovnih strani
               njegovih del je razvidno, da je bil redovnik (»P/adre/ Amando Ivanschiz«, »P.
               Ivanczitz«), nekatere med njimi ga predstavljajo kot člana belo oblečenega
               mendikantskega reda pavlincev eremitov (»A/dmodum/ R/everendo/ D/omino/ P/adre/
               Amando Ivanschiz ord/inis/ S/ancti/ Pauli P/rimi/ Erem/itae/«). Edini doslej znani
               arhivski vir, ki govori o njem in ga postavlja v določeno okolje in čas, je četrta od
               petih računskih knjig graških jezuitov o upravi njihove cerkve sv. Egidija, današnje
               graške stolnice. Skladatelja omenjata v tej knjigi dva zapisa. Prvi pravi, da se je
               leta 1755 pripeljal v Gradec iz bližnjega pavlinskega samostana Maria Trost zaradi
               izvedbe svoje kompozicije (»Pro curru, quo ex Mariae Consolatricis Monasterio ad
               probandam musicam vectus est VP. Compositor Amandus Ivantschiz .... 1.30«), drugi pa,
               da je leta 1758 dobil honorar za nekaj kompozicij (»Pro 5 lytaniis et uno Sacro
               Cantato a VP. Amando Ivantschiz compositis .... 20«). In to je vse. Ena izmed listin
               konventa Maria Trost sicer leta 1776 še omenja nekega patra Amandusa, vendar brez
               priimka in zato ni jasno, ali gre za skladatelja, sedem let pozneje v seznamu
               redovnikov tega samostana ni naveden. Za trditev hrvatskega muzikologa A. Vidakovića,
               da je bil Ivančič po razpustu samostana Maria Trost v jožefinskih reformah leta 1786
               nekaj časa organist katedrale v Gradcu, v izvirnem arhivskem gradivu ni podlage. Ne
               vemo, ali je razen na Štajerskem delovai še kje drugje. Spričo stevilnih prepisov
               njegovih del na Českem, Moravskem in Slovaškem se poraja vprašanje o njegovih zvezah
               s temi deželami, vendar za zdaj ni dokazov, da je tam kdaj živel ali pa bil, kot meni
               češka muzikologinja Th. Strakova, celo rojen. Noben dokument tudi ne sporoča, kakšno
               je bilo njegovo krstno ime (ime Amandus je nedvomno dobil in nosil kot redovnik),
               prav tako tudi ne, kje in kdaj se je rodil ter kje in kdaj je umrl. O tem so mogoče
               samo domneve. Če je bil leta 1755, ko z zapisom graških jezuitov prvič stopi iz teme,
               ki zagrinja njegov rod in mladost, star okrog trideset let, se je moral roditi nekje
               v letih 1720/25, umrl pa je, če upoštevamo listine samostana Maria Trost in povprečno
               življenjsko dobo v tistem casu, morda okrog leta 1780. Skladateljev priimek in nekaj
               (sicer redkih) s slovensko in hrvatsko folkloro obarvanih mest v njegovi glasbi
               kažejo povsem nedvoumno, da gre za človeka iz južnoslovanskega narodnostnega sveta.
               Toda priimek je razširjen po precej širokem območju, tako na Hrvatskem kot v
               Sloveniji (najbolj sklenjeno ozemlje z Ivančiči je tu na Štajerskem in prek
               novomeškega okraja in okolice Ljubljane sega na Primorsko), zato skladateljeve
               narodnostne pripadnosti ni mogoče natančneje določiti brez podatka o kraju njegovega
               rojstva, ta pa za zdaj ni znan.</p>
            <p xml:id="mams1-p-35">Bolj kot življenje Amandusa Ivančiča nam je znano njegovo
               skladateljsko delo. Očitno je bil plodovit in v svojem času priljubljen skladatelj,
               kajti doslej zbrani podatki kažejo, da je ustvaril blizu sto kompozicij, ki so
               razsejane po dokaj obsežnem prostoru v Srednji Evropi, največ v Avstriji in
               Češkoslovaški, pa tudi v Nemčiji, na Madžarskem, v Belgiji in Jugoslaviji, tu v
               Sloveniji (Ljubljana, Novo mesto) in na Hrvatskem (Zagreb). V razvidu je petdeset
               nahajališč, a to število se močno poveča, če upoštevamo še provenienco tistih skladb,
               ki jih danes hranijo državni arhivi, knjižnice in muzeji. Med duhovnimi deli je
               dvajset maš (pri enaindvajseti, ki se tudi pripisuje Ivančiču, je njegovo avtorstvo
               dvomljivo), dvajset lavretanskih litanij, sedem kratkih oratorijev, posvečenih
               svetnikom jezuitskega reda Alojziju Gonzaga, Ignaciju Loyola in Francisku
               Ksaverskemu, kantata »Gemitus Crucifixi Jesu Nazareni«, »Motetto de beata Virgine
               Maria« in se nekaj manjših skladb, med posvetnimi pa dvaindvajset simfonij, dober
               ducat komornih kompozicij in dve za sam čembalo, toda ti sta vprašljivi. Vsa ta dela
               so se ohranila v prepisih instrumentalnih in vokalnih glasov v cerkvenih,
               samostanskih in aristokratskih glasbenih zbirkah. Znan ni noben natis kakšne
               Ivančičeve kompozicije, toda nekaj komornih imata v svojih katalogih dva sodobna
               nemška založnika, Breitkopf, o katerem vemo, da je v svoji delavnici narejene
               prepise, sloveče po zanesljivosti, lepi obliki in trpežnem papirju, prodajal za štiri
               groše polo, in Ringmacher.</p>
            <p xml:id="mams1-p-36">Amandus Ivančič je osebnost prehodnega razdobja v glasbeni
               umetnosti 18. stoletja, razdobja, v katerem so se stilni ostanki baroka prepletali s
               prvinami galantnega in občutljivega sloga, širše rečeno zgodnjega klasicizma. Kaže,
               da je bilo obdobje njegove največje skladateljske dejavnosti poldrugo desetletje med
               letoma 1755 in 1770. Pretežna večina njegovih del je nedatirana, a tudi vrednost
               letnic pri datiranih je le relativna, ker gre za prepise in ne za izvirnike.
               Najstarejša med datiranimi skladbami je maša v C iz leta 1757 v samostanu Gottweig,
               največ datiranih rokopisov pa je iz razdobja 1762—1772. Prepisi nekaterih litanij so
               na Češkem in Slovaškem nastajali še v začetku 19. stoletja, zaznamki na dveh mašah iz
               premonstratenskega samostana na Strahovu pa pričajo, da so ju izvajali vse do srede
               tega stoletja. V novem času je skladatelj prvič omenjen leta 1901 v leksikonu Roberta
               Eitnerja. Pravo znanstveno zanimanje zanj se je prebudilo nekaj let pred drugo
               svetovno vojno, in sicer na Moravskem, kjer je prvi preučeval njegova dela muzikolog
               Vladimir Helfert. Pri nas je že dokaj prej prvi opozoril na Ivančiča Stanko Premrl in
               v svojem resda kratkem zapisu leta 1922 v Cerkvenem glasbeniku pripomnil, da »smemo s
               precejšnjo verjetnostjo, če ne z gotovostjo sklepati, da je bil domačin,
               Slovenec«.</p>
            <p xml:id="mams1-p-37">Pisava skladateljevega priimka v rokopisih iz 18. stoletja in v
               znanstveni literaturi je neenotna. Viri navajajo nič manj kot štirideset variant, pač
               zaradi različnih narodnosti prepisovalcev, ki so ime prilagajali domači ortografiji,
               gotovo pa tudi zaradi različnih stopenj njihove natančnosti in izobrazbe. Daleč
               najpogostejši sta obliki Ivanschiz in Ivanschitz. Vsako od njiju srečamo približno
               petdesetkrat. Že precej bolj redke so variante Ivancsics, Ivanschütz in Ivanschicz,
               a posamič naletimo še na več kot trideset drugih oblik. V vseh primerih gre seveda za
               isti priimek južnoslovanskega izvora, ki je izpeljan iz moškega krstnega imena Ivan
               ter doma v Sloveniji in na Hrvatskem: Ivančič, Ivančić. Toda če upoštevamo tisti dve
               obliki, ki se v izvirnih rokopisih iz 18. stoletja pojavljata daleč najbolj pogosto,
               bi bilo treba skladateljevo rodbinsko ime pisati in brati Ivanšic ali Ivanjšic. To
               sta variantni pisavi priimka iste korenine, sicer veliko bolj redki in znani samo v
               severnovzhodnem delu slovenske Štajerske, v ptujsko-ljutomerskem območju, vendar v
               tem primeru pravilnejši. Tudi to pa je seveda le domneva.</p>
            <milestone unit="section" n="* * *" xml:id="mams1-milestone-1"/>
            <p xml:id="mams1-p-38">Komorne kompozicije so v primerjavi s simfonijami, mašami in
               litanijami nekoliko manjša skupina Ivančičevih del. Znanih je šestnajst in sicer dve
               v C, dve v D, ena v Es, tri v F, štiri v G, dve v A in dve v B duru (v nekaj primerih
               se kopije istih skladb razlikujejo v tonaliteti, navadno za sekundo). Hranijo jih
               knjižnice in arhivi v Nemčiji (Karlsruhe, München, Münster, Donaueschingen), Avstriji
               (Dunaj, Lambach), Českošlovaški (Praga, Zamberk, Brno, Martin) in na Madžarskem
               (Keszthely). V pretežni večini to niso njihova prvotna nahajališča. Najbogatejši
               hranišči sta Badenska deželna biblioteka v Karlsruhe in Univerzitetna knjižnica v
               Brnu. Prva ima deset skladateljevih komornih del, ki izvirajo iz glasbene zbirke
               badenskih mejnih grofov, druga štiri; rokopisi le-teh so nekdaj pripadali glasbeni
               zbirki grofov Waldsteinov na gradu Doksy na severnem Češkem, bili pa so v novejšem
               času uničeni in so ohranjeni samo na mikrofilmskih posnetkih. Nekaj neohranjenih in
               deloma neidentificiranih skladb omenjajo inventarji glasbenih zbirk princev
               Hohenzollernov v Sigmaringnu (1766), knezov Waldburgov v Zeilu (1767) ter samostanov
               Rajhrad (1 771) in Nova Rise (1825) na Moravskem. Polovica skladateljevih ohranjenih
               komornih kompozicij so po doslej zbranih podatkih unikati, druge so znane v več, tudi
               šestih primerkih. Vsega skupaj je v razvidu triintrideset rokopisov in fragment
               štiriintridesetega. Datirana sta med njimi samo dva in sicer z letnicama 1762 in
               1765, posredno pa govore o času nastanka teh del omenjeni inventarji in to, da jih
               sedem navaja leta 1767 v Supplementu II svojega kataloga znani leipziski založnik J.
               G. I. Breitkopf in dve od njih šest let pozneje berlinski založnik C. U.
               Ringmacher.</p>
            <p xml:id="mams1-p-39">Naslovne strani označujejo Ivančičeve komorne skladbe različno
               kot »Sonata«, »Divertimento«, »Trio«, »Simfonia«, »Nocturno«, inventarji kot
               »Parthia«. Isto kompozicijo najdemo tudi pod štirimi različnimi naslovi. V bistvu pa
               so to dela istega kompozicijskega tipa. Vsa so pisana »a tre« za dva solistična
               instrumenta in bas in sodijo torej v baročno zvrst triosonate, ki pa je v vrsti
               kompozicijskih elementov prilagojenega času in kaže poleg baročnih usedlin poteze
               zgodnjeklasicističnega sloga. V ciklični konstrukciji skoraj povsem prevladuje model
               s tremi stavki, tak, kot je razviden iz prvih treh sonat za to izdajo pripravljenega
               izbora: na prvem mestu je stavek v počasnem ali zmernem tempu z oznako Largo, Adagio,
               Andante ali Andantino, na drugem menuet s triom, na zadnjem Allegro. Oba obrobna
               stavka sta v sonatni obliki. V dveh triosonatah z opaznimi prvinami občutljivega
               sloga — to sta četrta in peta sonata našega izbora — je vrstni red zadnjih dveh
               stavkov tega vzorca zamenjan: Allegro je v njih srednji, a menuet, obakrat brez tria,
               sklepni stavek. Ostali nizi so grajeni različno. Eden se približuje oblikovnemu
               obrazcu skladateljevih tristavčnih simfonij (Affettuoso, Largo, Tempo di minuetto),
               drugi izdaja ciklično zasnovo divertimenta s petimi stavki (Andante, Allegro,
               Menuet-Trio, Andante, Allegro), zadnji, morda najstarejši od vseh, pa se zgleduje po
               štiristavcni obliki baročne sonate da chiesa in jo hkrati variira: običajni uvodni
               Grave je zamenjan z Affetuosom in tradicionalna giga na koncu s polonezo, docela v
               duhu izročila pa sta oblikovana srednja dva stavka — drugi kot fugiran Allegro,
               tretji kot Siciliano v vzporedni molski tonaliteti. Vsi stavki ciklov stoje praviloma
               v istem tonskem načinu in to je ena starinskih potez skladateljevega komornega
               opusa.</p>
            <p xml:id="mams1-p-40">Sonatna oblika, ki jo uporablja Ivančič, je rudimentarna
               zgodnjeklasična sonata, tridelna s popolno reprizo, kot je značilna za njegove
               simfonije, ali pa dvodelna z nepopolno reprizo. Glasbene misli so lapidarne, a
               tematski kontrast je izrazen dovolj jasno, dasi naletimo tudi na primere
               monotematičnosti in take, kjer je razlikovanje med primarnim in sekundarnim gradivom
               težavno in dajejo vtis politematičnosti. Drugo temo postavlja skladatelj večkrat v
               dominanto dominante in to bi utegnila biti njegova posebnost. Najmanj razvit del
               oblike je izpeljava, vendar je treba pripomniti, da ima Ivančič v nekaterih delih, po
               vsej verjetnosti v poznih, tudi razmeroma obsežne in z dobrim tematičnim delom
               grajene izpeljave.</p>
            <p xml:id="mams1-p-41">Izvajalski sestavi variirajo, a ne močno. Najdemo naslednje:
               violina, viola in bas, flavta, viola in bas, dve violini in bas, dve flavti in bas,
               flavta, violina in bas. Daleč najpogostejša je prva zasedba, zadnje tri so redke,
               tako rekoč izjemne. Značilno je predvsem to, da se kot drugi solistični instrument
               zelo izrazito pojavlja viola, torej ne več sopranski, ampak instrument srednje lege.
               Najnižji glas, označen kot »basso« ali »violoncello«, izjemoma kot »fondamento«, ni
               oštevilčen v nobenem rokopisu in pogosto tudi ni vzor generalnega basa, kljub temu pa
               so ga po vsej verjetnosti se zmerom izvajali s sodelovanjem akordičnega glasbila. Kot
               s svojim slogom predstavljajo komorne skladbe Amandusa Ivančiča tudi z
               instrumentacijo prehodno stopnjo v razvoju baročne sonate a tre v klasične komorne
               zvrsti, in sicer v godalni trio ali v klavirski kvartet — odvisno od usode
               instrumenta s tipkami, ki je skupaj z violončelom igral v teh delih basovski
               part.</p>
            <p xml:id="mams1-p-42">Skladateljev kompozicijski stavek je jedrnat, v glavnern
               preprost, v posameznostih celo neuglajen. Njegova najmočnejsa sestavina je melodika.
               Čeprav je zaznamovana z manirizmi dobe, je vendar tako v hitrih kot v počasnih
               stavkih dovolj sveža in prikupna in kaže avtorja kot ljubeznivo muzikalno naravo, ki
               zmore pritegniti poslusalčevo pozornost še danes.</p>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="introduction" xml:lang="en" corresp="#uvod">
            <head xml:id="mams1-head-14">Introduction</head>
            <p xml:id="mams1-p-43">About the life of Amandus Ivančič (Ivanschiz, Ivanschitz,
               Ivancsics, Ivanschütz) only fragmentary information is available so far. From the
               title pages of the composer's works it is evident that he was a friar (»P/adre/
               Amando Ivanschiz«, »P. Ivanczitz«), in some of them he is more fully named as a
               member of the white-clad mendicant order of Paulines (»A/dmodum/ R/everendo/ D/omino/
               P/adre/ Amando Ivanschiz ord/inis/ S/ancti/ Pauli P/rimi/ Erem/itae/«). The only so
               far known archival source which refers to him and places him into a given environment
               at a particular time is the fourth of the five bookkeeping annual records by Jesuits
               in Graz. Austria, concerning the administration of the St. Aegidius’church, today the
               Cathedral in this town. This source mentions the composer twice. The first entry
               states that he came to Graz in 1755 from the nearby Maria Trost Pauline monastery to
               overlook the performance of a composition of his (»Pro curru, quo ex Mariae
               Consolatricis Monasterio ad probandam mušicam vectus est VP. Compositor Amandus
               Ivantschiz .... 1.30«); according to the second entry he received in 1758 a fee for
               some of his compositions (»Pro 5 lytaniis et uno Sacro Cantato a VP. Amando
               Ivantschiz compositis .... 20«), And this is all. Otherwise, another document from
               the Maria Trost monastery, from the year 1776, also mentions a certain friar Amandus,
               but not his surname, and so it is not clear whether this mention refers to the
               composer. On the list of monks in this monastery, from seven years later, he is not
               entered at all. The Croatian musicologist A. Vidakovic’s hypothesis that after the
               dissolution of the Maria Trost monastery during the Josephine reforms in 1786 Ivancic
               was for a period of time organist at the Graz Cathedral has no support in the
               original archival materials. It is unknown whether he worked elsewhere than in
               Styria. Numerous copies of his works existing in Bohemia, Moravia and Slovakia
               certainly raise the question of his possible connections with these countries, yet so
               far no evidence that he ever lived there has been found, neither that he — as the
               Czech musicologist Th. Strakova believes — was even born there. No document, again,
               discloses his Christian name (the name Amandus was undoubtedly given to him, and
               subsequently used, when he had become a monk), neither it is known where and when he
               was born nor where and when he died. Conjecture only is possible in this matter. If
               we assume that in 1755, when an entry made by the Graz Jesuits first bring him out of
               obscurity enveloping his origin and youth, he was about thirty years old, then he
               must have been born sometime during the years 1720—25; and he died, if we take into
               consideration the documents from the Maria Trost monastery as well as the life
               expectancy at his time, possibly around 1780. The surname and a few rare places in
               his output coloured by either the Slovene or the Croatian folkloristic idiom permit
               the conclusion that he was of South Slavic extraction. The surname in question is to
               be found over a fairly wide territory, both in Croatia and in Slovenia (the most
               uniform area of people bearing the surname of Ivancic being here Styria and via the
               Novo mesto district and the surroundings of Ljubljana extending over to Primorsko
               /Slovene Littoral Area/), and for this reason the composer's national provenience
               cannot be more reliably determined until his place of birth is known.</p>
            <p xml:id="mams1-p-44">Much more than about Ivancic's life is known about his
               compositional output. He was clearly a prolific composer much enjoyed in his time.
               According to evidence gathered so far he wrote about one hundred compositions,
               scattered in copies over a fairly vast area in Central Europe, mostly in Austria and
               Czechoslovakia, but also in Germa- ny, Hungary, in Belgium, and in Yugoslavia, here
               in Slovenia (Ljubljana, Novo mesto) and Croatia (Zagreb). Fifty places have so far
               been identified where his works are to be found, but this number significantly
               increases if we include also the provenience of his compositions currently kept in
               state archives, libraries and museums. Ivancic's sacral works include twenty Masses
               (the twenty-first, sometimes ascribed to him, may in fact not be his), twenty
               Litanies of the Blessed Virgin, seven short oratorios dedicated to the Saints of the
               Jesuit order Aloysius Gonza- ga, Ignatius Loyola, Franciscus Xaverius, the cantata
               »Gemitus Crucifixi Jesu Nazareni«, »Motetto de beata Virgine Maria«, and a few minor
               compositions. His non- religious music includes twenty-two symphonies, a dozenodd
               chamber works and two written for harpshicord. but the latter are questionable. All
               these works have been preserved in copies of instrumental and vocal parts in various
               churches and monasteries as well as in collections kept by aristocratic music lovers.
               No print of a composition by Ivancic is known, but a few of his chamber works are
               listed in the catalogues of two German publishers at his time, Breitkopf, known to
               have produced in his workshop manuscript copies famous for reliable version,
               beautiful form, and good paper (these copies were sold at four groschen for sheet),
               and Ringmacher.</p>
            <p xml:id="mams1-p-45">Amandus Ivancic is a personality from the transitional period in
               the 18th century musical art, from the period in which the stylistic remnants of the
               Baroque were interwoven with the elements of the gallant and sensitive style, in
               broader terms, of the early Classicism. It appears that the most productive period of
               our composer extended between 1755 and 1770. Most of his works are undated, but even
               the reliability of years as given is relative as we have at disposal copies and not
               originals. The oldest among the dated compositions is Mass in C, from 1757, found in
               the Gotweig monastery. Most of the dated manuscripts, however, come from the period
               1762—1772, Copies of some Litanies preserved in Bohemia and Slovakia were made still
               at the beginning of the 19th century and notes on two Masses discovered in the
               premonstratensian monastery at Strahov are proof that they were being performed
               throughout the first half of the 19th century. In the more recent period Ivancic is
               first mentioned in 1901 in Robert Eitner’s Quellen-Lexicon. True scholarly interest
               in his work started a few years before the second War, in Moravia, where Ivancic's
               compositions were studied by the musicologist Vladimir Helfert. Quite earlier on, in
               Slovenia, it was Stanko Premrl who first called attention to Ivancic; it was in a
               short note in Cerkveni glasbenik (1922) observing that »we may, with a considerable
               degree of probability if not with certitude, conclude that he was a native, a
               Slovene«.</p>
            <p xml:id="mams1-p-46">The spelling of the composer’s name is in the 18th century
               manuscripts and in scholarly literature all but uniform. In the sources as many as
               forty variants are to be found, something certainly due to the different
               nationalities of the copyists who suited the spelling to their individual national
               orthography and also to their different education and sense of precision. By far the
               most frequent forms are Ivanschiz and Ivanschitz. Each of them comes up approximately
               fifty times. Rather more rare variants are Ivancsics, Ivanschütz and Ivanschicz. The
               number of spellings that occur once only is over thirty. In all these cases we have
               naturally to do with the same surname of South Slavic origin, derived from the male
               Christian name Ivan and used in Slovenia and Croatia; Ivancic, Ivancic. But if we
               consider the two forms ocurring in the original manuscripts from the 18th century
               most frequently, the composer's name should perhaps be spelled and pronounced to-day
               Ivansic or Ivanjsic. These are two variant spellings of the same origin, otherwise
               rather less common and found only in the north-eastern part of the Slovene Styria, in
               the Ptuj and Ljutomer region, but in this case more adequate. This again is but
               another hypothesis.</p>
            <p xml:id="mams1-p-47">In comparison with his Symphonies, Masses and Litanies, the
               chamber works form a somewhat smaller part of Ivancic's compositional output. On
               record there are sixteen: two in C, two in D. one in E flat, three in F, four in G.
               two in A and two in B flat major (in several cases the copies of the same
               compositions differ in tonality, mostly tor a second). They are kept in the libraries
               and archives in Germany (Karlsruhe. München, Munster. Donaueschingen). Austria
               (Vienna. Lambach), Czechoslovakia (Prague, Zambcrk. Brno. Martin), and Hungary
               (Keszthely). In most cases these are not the places where they were originally kept.
               The richest in this respect are the Baden District Library in Karlsruhe and the
               University Library in Brno. In the first there are ten of the composer’s chamber
               works, originally from the musical collection of the Margraves of Baden, in the
               second four: these manuscripts used to be a part of the musical collection of the
               Counts of Waldstein at the Doksv Castle in North Bohemia, they were in recent time
               destroyed but have survived on microfilm. Some unpreserved and in part unidentified
               compositions are listed in the musical inventories of Princes Hohenzollern at
               Sigmaringen (1766). Princes Waldburg at Zeil (1767) and of the monasteries at Rajhrad
               (1771) and at Nova Rise (1825) in Moravia. A half of the composer's works of this
               genre are according to the evidence gathered so far preserved in only one copy,
               others have survived in more, even six copies. Altogether there are on evidence
               thirty-three manuscripts and a fragment of the thirty-fourth. Only two of them are
               dated: with the years 1762 and 1765. But indirectly the time of the origin of these
               works is to be inferred from the above-mentioned inventories and from the fact that
               seven of them are listed in the year 1767 by J. G. I. Breitkopf, the widely known
               publisher from Leipzig, in the Supplement II to his Catalogue, and two of them six
               years later by the Berlin publisher C. U. Ringmacher.</p>
            <p xml:id="mams1-p-48">In the title pages Ivancic's chamber compositions are variously
               designated as »Sonata«. »Divertimento«, »Trio«, »Simfonia«, »Nocturno«, in
               inventories as »Parthia«. The same work is occasionally found under four different
               titles, nevertheless, these compositions are essentially of the same compositional
               genre. All of them are written »a tre« for two solo instruments and bass, thus
               belonging to the baroque genre of the trio sonata, which, however, is in a number of
               its compositional elements adapted to its time and thus shows besides the residues of
               Baroque also the early classicist features. In the cyclical construction it is the
               three-movement model that is well-nigh prevalent, a model exemplified by first three
               Sonatas in the present selection: first comes a movement in a slow or moderate tempo,
               designated Largo, Adagio, Andante or Andantino; this is followed by a Minuet with
               Trio; and finally comes an Allegro. The two movements at either end are in a sonata
               form. In the two trio sonatas with marked features of the sensitive style — the
               fourth and the fifth Sonatas in the present selection — the sequence of the last two
               movements in this model is reversed: Allegro comes as second, while the Minuet, each
               time without Trio, forms the concluding movement. The remaining sequences are
               constructed differently. The first of them comes close to the form of the composer’s
               three-movement symphonies (Affettuoso, Largo, Tempo di menuetto), the
               second<pb/>displays a cyclical conception of Divertimento in five movements (Andante,
               Allegro, Menuet-Trio, Andante, Allegro), and the last — possibly the oldest of them
               all — is modelled after a four movement form of the baroque Sonata da chiesa and is
               variation thereof: the usual introductional Grave is replaced by Affettuoso and the
               traditional Gigue at the end by a Polonaise, while wholly written in the traditional
               spirit are the two movements in the middle — the second as fugai Allegro, the third
               as Siciliano in parallel minor. All the movements of the cycles are as a rule in the
               same key and this is one of the antique features of the composer’s chamber
               output.</p>
            <p xml:id="mams1-p-49">The sonata form as used by Ivancic is a rudimentary early
               classical sonata form, either in three parts with complete recapitulation or in two
               parts with incomplete recapitulation. Musical ideas have a lapidary character, but
               the thematic contrast is sufficiently clearly brought out, even if there are
               instances of mono-thematic and occacionally also of poly-thematic movements, in which
               it is difficult to distinguish the primary from the secondary material. The second
               theme is frequently put in the dominant’s dominant and this might be a special
               characteristic of this composer. The least developed part of the form is the middle
               section; it should, however, be added that in some of his, most probably, later works
               Ivancic has also compa- ratively rich and with good thematic work constructed
               developments.</p>
            <p xml:id="mams1-p-50">The combinations of instruments he uses vary but not
               significantly. The following are to be found: violin, viola and bass, flute, viola
               and bass, two violins and bas, two flutes and bass, flute, violin and bass. By far
               the most frequent is the first combination, the last three are rare, almost
               exceptional. What stands out is the fact that as the second solo instrument
               predominates the viola, thus no longer a soprano instrument but an instrument of the
               middle register. The lowest part, designated as »basso« or »violoncello«,
               exceptionally as »fondamento« is not figured in any manuscript and is also no longer
               a model of basso continuo; nevertheless, this part in all probability continued to be
               performed by means of a keyboard instrument. Amandus Ivancic's chamber compositions
               represent both with their style and instrumentation a transitional phase in the
               development of the baroque Sonata a tre into the classical chamber works: either into
               the trio for strings or into the piano quartet — depending on the fate of the
               keyboard instrument which played in these works together with violoncello the bass
               part.</p>
            <p xml:id="mams1-p-51">Ivancic's compositional style is compact, mostly straightforward,
               in some particulars even unpolished. The most powerful element in his music is
               undoubtedly its melodics. Though marked by some mannerisms of the time it is
               nevertheless, both in quick and in slow movements, fresh and appealing. It reveals
               our composer as a lovable musical nature capable of arousing the listener’s interest
               to this very day.</p>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="revizija" xml:lang="sl" corresp="#revision">
            <head xml:id="mams1-head-15">Revizijsko poročilo</head>
            <p xml:id="mams1-p-52">Komorne skladbe A. Ivančiča v nasprotju z njegovimi simfonijami
               doslej se niso bile objavljene. Izbor, ki ga prinaša pričujoča izdaja, predstavlja ta
               del skladateljevega opusa s petimi sonatami a tre za prečno flavto (ali violino),
               violo in bas. Kot predloge so pri vseh skladbah služili rokopisi iz glasbene zbirke v
               Badische Landesbibliothek Karlsruhe, o njih je bilo ze omenjeno, da izvirajo iz
               glasbenega arhiva badenskih mejnih grofov. Rokopisi izbranih triosonat so delo treh
               neznanih kopistov: prva sonata izdaja eno, druga, četrta in peta sonata drugo, tretja
               sonata tretjo roko.</p>
            <list type="gloss" xml:id="mams1-list-1">
               <label>I. Triosonata v G</label>
               <item>Predloga je bil rokopis Ms. 235 z napisom na naslovni strani: »Trio ex G/
                  Flauto Traverso/ Viola Obligato/ e/ Basso/ Del Sig<hi rend="superscript">r</hi>
                  Ivanschiz«. Znani so se štirje primerki te kompozicije: eden je v Glasbenem
                  oddelku Moravskega muzeja v Brnu (A 12.614), dva v Univerzitetni knjižnici prav
                  tam (Skr 17-525.708 M 266, Skr 17-525.718 M 262), eden pa v muzeju Helikon v
                  Keszthelyju na Madžarskem (No. 2077). Vsi štirje so za violino, violo in bas. Prvi
                  od teh rokopisov, rajhradske provenience, žal, nepopoln, ker mu manjka basovski
                  part, ima letnico 1762. Ta rokopis je bil uporabljen kot subsidiarna predloga
                  glede dinamičnih znamenj, ki jih v badenski kopiji ni. Skladbo navajata tudi
                  kataloga Breitkopf (1767, Suppl. II, str. 23) in Waldburg-Zeil (1767, str.
                  40).</item>
               <label>II. Triosonata v C</label>
               <item>Predloga je bil rokopis Ms. 227, njegov naslov se glasi: »Sonata/ a/ Flauto/
                  Viola/ col Basso/ Del Sig<hi rend="superscript">or</hi> Ivanschiz«. Drugi primerek
                  te triosonate ima benediktinska opatija Lambach (No. 388), na notranjih straneh
                  platnic rokopisa skladateljevih Litanij v D, ki jih hrani Glasbeni oddelek
                  Narodnega muzeja v Pragi (XI A 163), pa se je našel zapis sopranskega glasu vseh
                  njenih treh stavkov. Triosonato omenjajo katalogi Sigmaringen (1766, str. 31),
                  Breitkopf in Waldburg-Zeil. Prvi instrument je v vseh teh primerih violina,
                  tonaliteta kompozicije pa B.</item>
               <label>III. Triosonata v C</label>
               <item>Predloga: rokopis Ms. 230 z naslovom: »Sonata/ a/ Traverso o Violino/ Alto
                  Viola/ e Violoncello/ Del Sige. Ivanczicz«. To bi utegnila biti skladateljeva
                  najbolj priljubljena komorna kompozicija. V razvidu je namreč se pet drugih
                  primerkov, prvi v opatiji Lambach (No. 254), drugi v Univerzitetni knjižnici v
                  Brnu (Skr 17-525.714 M 254), tretji v Literarnem arhivu Slovaške Matice v Martinu
                  (D 1-352) in dva v Univerzitetni knjižnici v Münstru (Ms. 437, Ms. 867). Skladbo
                  navajajo katalogi Sigmaringen, Breitkopf, Ringmacher (1773, str. 96) in glasbeni
                  inventar samostana Rajhrad (1771). Sopranski instrument je v vseh teh primerih
                  violina.</item>
               <label>IV. Triosonata v G</label>
               <item>Predloga: rokopis Ms. 225, njegov naslov: »Sonata a Tre/ Flauto/ Viola/ Col
                  Violoncello/ Del Sig<hi rend="superscript">or</hi> Ivanschiz«. To triosonato
                  navaja kot Ivančičevo tudi katalog Waldburg-Zeil in sicer kot skladbo za dve
                  violini in bas v F duru. Ta rokopis ni ohranjen. V tej tonaliteti in zasedbi se je
                  skladba ohranila v samostanu Seitenstetten v Spodnji Avstriji kot »Divertimento
                  Notturno« Josepha Haydna (gl. Hoboken I, str. 500). Katalog Breitkopf (1767,
                  Suppl. II, str. 16) jo ima med trii Franza Aspelmayra (1728—1786), vendar je med
                  doslej znanimi deli tega dunajskega skladatelja ni najti.</item>
               <label>V. Triosonata v D</label>
               <item>Za predlogo je bil rokopis Ms. 229, napis na njegovi naslovni strani: »Sonata a
                  Tre/ Flauto/ Viola/ Col Violoncello/ Del Sig<hi rend="superscript">or</hi>
                  Ivanschiz«. Primerek je po doslej znanih podatkih unikat. Katalog Breitkopf (1766,
                  Suppl. I, str. 28; 1767, Suppl. II, str. 16) navaja to kompozicijo kot Trio za dve
                  violini in bas v B duru F. Aspelmayra, a doslej se med njegovimi deli ni
                  našla.</item>
            </list>
            <p xml:id="mams1-p-53">Urednik se je pri rekonstrukciji partitur ravnal po načelih, ki
               so običajna za izdaje, namenjene tako znanstveni kot praktični izvajalski rabi.
               Pisava, vstevši kratice za dinamiko, znake za ponavljanja, appoggiature in akcidence,
               je modernizirana, a izvirni notni tekst je dosledno spoštovan. Kar je posegov vanj,
               so naznačeni z oglatimi oklepaji, bodisi da gre za popravke napak, ki so jih očitno
               zagrešili kopisti, bodisi za uredniške dodatke, kot so — v virih pomanjkljivi,
               nedosledni, večkrat tudi nejasni — znaki za artikulacijo, dinamiko, okraske in
               opozorilna znamenja. Nekaj primerov je podrobneje obravnavanih v zadnjem delu tega
               poročila.</p>
            <p xml:id="mams1-p-54">Posebno vprašanje so appoggiature. V predlogah, kot je to
               značilno za rokopise iz 18. stoletja, so pisane nedosledno in z ne vselej jasnim
               razlikovanjem med kratkimi in dolgimi appoggiaturami. To je pri izdelavi generalnega
               basa včasih oteževalo pravilno ritmično razporeditev akordov v čembalistovi desni
               roki. Navzlic temu urednik v appoggiature ni posegal več kot toliko, da je poenotil
               njihovo pisavo na identičnih mestih.</p>
            <p xml:id="mams1-p-55">Oštevilčenj in oznak za generalni bas ni v predlogah nikjer,
               razen tega part violončela pogosto tudi ni zgled zanj. Pri izdelavi generalnega basa
               je bil ta part dosledno prenesen v čembalistovo levo roko, razen v primerih
               generalnemu basu tujih repeticij ali drobnih pavz na prvo dobo. Akordi niso vneseni v
               part čembala na mestih, kjer gre za enoglasje ali oktave. Pomanjkljivo gibanje v
               glasovih flavte in viole v prvih triosonatah je narekovalo gibanje v spremljavi,
               le-to pa v realizaciji generalnega basa seže proti običajem 18. stoletja ponekod čez
               flavtin diskant. V četrti triosonati je continuo za levo roko reduciran, ker tu ne
               gre vec za figurirani bas, ampak za izrazite pasaže v violončelu.</p>
            <list type="gloss" xml:id="mams1-list-2">
               <label>I. Triosonata v G</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Adagio</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 1, flavta</label>
                           <item>v nekaterih primerkih je ta takt pisan s punktirano
                              drugo četrtinko in triolami na koncu.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Menuet-Trio</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 60, viola</label>
                           <item>zadnja osminka v predlogi pomotoma c'.</item>
                           <label>t. 64, bas</label>
                           <item>tretja nota v izvirniku h, popravljena v g po analogiji
                              s t. 66.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Allegro</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 2 in 45, bas</label>
                           <item>v predlogi <figure>
                                 <notatedMusic>
                                    <graphic url="media/revision-1.jpg" height="50px"/>
                                 </notatedMusic>
                              </figure> pri tem vzporedne oktave z violo. Ker verjetno ne gre za
                              napako kopista, je popravek šteti kot predlog,</item>
                           <label>t. 11, flavta</label>
                           <item>tretja osminka v izvirniku d”, popravek v h’ glede
                              na t. 15 in 54; tako tudi v rokopisu rajhradske provenience.</item>
                           <label>t. 11, viola</label>
                           <item>zadnja osminka fis'.</item>
                           <label>t. 50, flavta</label>
                           <item>prve štiri šestnajstinke v predlogi notirane oktavo
                              nize.</item>
                           <label>t. 57, bas</label>
                           <item>v predlogi <figure>
                                 <notatedMusic>
                                    <graphic url="media/revision-2.jpg" height="50px"/>
                                 </notatedMusic>
                              </figure> nedvomno pogrešek prepisovalca,</item>
                           <label>t. 60. flavta</label>
                           <item>izvirnik ima na prvo dobo a' v vrednosti cetrtinke;
                              usklajeno st. 17.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>II. Triosonata v C</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Andante</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 9, bas</label>
                           <item>v predlogi <figure>
                                 <notatedMusic>
                                    <graphic url="media/revision-3.jpg" height="50px"/>
                                 </notatedMusic>
                              </figure> s tem vzporedne oktave s flavto in vzporedne kvinte z violo;
                              popravek po analogiji s t. 43.</item>
                           <label>t. 12, flavta</label>
                           <item>zadnja osminka v izvirniku gis”;</item>
                           <label>t. 14, flavta</label>
                           <item>prva osminka na tretjo dobo f” (z razveznikom!) in
                              tako se v t. 15; popravljeno glede na ustrezna mesta v reprizi (t. 46,
                              48 in 49).</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Allegro molto</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 1, flavta</label>
                           <item>četrta nota v celotonskem odnosu s predhodno in
                              naslednjo, tako tudi v vseh identičnih taktih (t. 2. 29, 30, 33. 34) v
                              tem glasu ali violi; boljši bi bil poltonski odnos: <figure>
                                 <notatedMusic>
                                    <graphic url="media/revision-4.jpg" height="50px"/>
                                 </notatedMusic>
                              </figure>
                           </item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>III. Triosonata v C</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Allegro</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 28, viola</label>
                           <item>v predlogi zadnja osminka e'.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>IV. Triosonata v G</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Largo</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 16, 1 7, bas</label>
                           <item>v izvirniku <figure>
                                 <notatedMusic>
                                    <graphic url="media/revision-5.jpg" height="50px"/>
                                 </notatedMusic>
                              </figure> transponirano oktavo nize, kot ima predloga na tem mestu v
                              reprizi (t. 42, 43).</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>V. Triosonata v D</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Adagio</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>t. 8, viola</label>
                           <item>v rokopisu prva šestnajstinka gis; enako na identičnem
                              mestu v t. 26 cis’.</item>
                           <label>t. 11, bas</label>
                           <item>polovinka na tretjo in četrto dobo v predlogi g (z
                              razveznikom!); popravek glede na ustrezno mesto v t. 30.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="revision" xml:lang="en" corresp="#revizija">
            <head xml:id="mams1-head-16">Revision report</head>
            <p xml:id="mams1-p-69">The chamber works of A. Ivancic — unlike his symphonies — have
               not been published so far. The selection prepared for the present edition presents
               this part of the composer's output with five sonatas a tre for transverse flute (or
               violin), viola and bass. The presentation of the sonatas here is based on manuscripts
               kept in the musical collection of the Badische Landesbibliothek Karlsruhe; as already
               mentioned, they come originally from the musical archives of the Margraves of Baden.
               The manuscripts of the selected trio sonatas were made by three different copyists:
               the first sonata was copied by one hand; the second, the fourth and the fifth by
               another; and the third sonata by a third hand.</p>
            <list type="gloss" xml:id="mams1-list-8">
               <label>I. Trio Sonata in G</label>
               <item>As basic text served Manuscript 235 which bears on the title page the following
                  inscription: »Trio ex G/ Flauto Traverso/ Viola Obligato/ e/ Basso/ Del Sig<hi
                     rend="superscript">r</hi> Ivanschiz«. This composition is extant in another
                  four copies: one in the Musical Department of the Moravian Museum in Brno (A
                  12.614), two at the University Library, also in Brno (Skr 17-525.708 M 266, Skr
                  17-525.718 M 262), and one in the Helikon Museum at Keszthely in Hungary (No.
                  2077). All four are for violin, viola and bass. The first of them, of Rajhrad
                  provenience, unfortunately incomplete (the bass part is missing) bears the year
                  1762. This manuscript has been used as subsidiary material concerning dynamic
                  indications lacking in the Baden copy. The work is listed also in the Breitkopf
                  catalogue (1767, Suppl II, p. 23) and in Waldburg-Zeil catalogue (1767, p.
                  40).</item>
               <label>II. Trio Sonata in C</label>
               <item>As source was used Manuscript 227 entitled: »Sonata/ a/ Flauto/ Viola/ col
                  Basso/ Del Sig<hi rend="superscript">or </hi>Ivanschiz«. Another copy of this trio
                  sonata is kept at the Benedictine Abbey at Lambach (No. 388), while on the inner
                  sides of the covers of a manuscript of the composer’s Litanies in D kept in the
                  Musical Department of the National Museum in Prague (XI A 163) the soprano part of
                  all of the sonata's three movements is written down. It is to be found also in the
                  Sigmaringen (1766, p. 31), Breitkopf and Waldburg-Zeil catalogues. In all these
                  cases the first instrument is violin, and the composition is written in B
                  flat.</item>
               <label>III. Trio Sonata in C</label>
               <item>Presentation based on Manuscript 230 bearing the title: »Sonata/ a/ Traverso o
                  Violino/ Alto Viola/ e Violoncello/ Del Sige. Ivanczicz«. This might have been the
                  composer’s most popular chamber composition. There are namely another five copies
                  of it on record, the first at the Abbey at Lambach (No. 254), the second in the
                  University Library in Brno (Skr 17-525.714 M 254), the third in the Literary
                  Archives of Matica Slovenska at Martin (Dl-352), and two in the University Library
                  in Münster (Ms. 437, Ms. 867). It is also mentioned in the Sigmaringen, Breitkopf
                  and Ringmacher (1773, p. 96) catalogues, as well as in the musical inventory of
                  the Rajhrad monastery (1771). In all these cases the soprano instru- ment is
                  violin.</item>
               <label>IV. Trio Sonata in G</label>
               <item>Source: Manuscript 225, its title: »Sonata a Tre/ Flauto/ Viola/ Col
                  Violoncello/ Del Sig<hi rend="superscript">or</hi> Ivanschiz«. This trio sonata is
                  entered also in the Waldburg-Zeil catalogue as a work by Ivancic for two violins
                  and bass in F. This manuscript did not survive. In this key and scoring the
                  composition has been preserved in the Seitenstetten monastery in Lower Austria as
                  »Divertimento Notturno« of Joseph Haydn (see Hoboken I, p. 500). The Breitkopf
                  catalogue (1767, Suppl. II, P-16) lists it among trios by Franz Aspelmayr
                  (1728—1786), but it is not on record among the so far known works of this Viennese
                  composer.</item>
               <label>V. Trio Sonata in D</label>
               <item>As basic text was used Manuscript 229 bearing on its title page the
                  inscription: »Sonata a Tre/ Flauto/ Viola/ Col Violoncello/ Del Sig<hi
                     rend="superscript">or</hi> Ivanschiz«. As far as it is known this is the only
                  extant copy. In the Breitkopf catalogue (1766, Suppl. I, p. 28; 1767, Suppl. II,
                  p. 16) this composition is entered as Trio for two violins and bass in B flat by
                  Franz Aspelmayr, nevertheless, it has not been found among his works.</item>
            </list>
            <p xml:id="mams1-p-70">In the reconstruction of the scores the editor has followed the
               principles generally applied in editions intended for study as well as performance.
               The notation, including the abbreviations for dynamics, signs for reiteration,
               appoggiaturas and placing the accidences, has been modernized, but the original text
               has been consistently preserved. Inasmuch as there are any changes they are indicated
               by square brackets, either these are corrections of errors made by copyists or
               editorial additions like signs for articulation, dynamics, ornamentation and
               cautionary accidences, given in the sources incompletely, inconsistently, in places
               unclearly. A few cases are discussed in detail at the end of the present report.</p>
            <p xml:id="mams1-p-71">A special question represent appoggiaturas. As it is
               characteristic of the 18th century manuscripts, they are written in the sources
               inconsistently and with lacking distinction between short and long appoggiaturas. In
               preparing the basso continuo part this led sometimes to difficulties in the correct
               rhythmic distribution of chords for the cembalist’s right hand. Nevertheless, the
               editor has not touched appoggiaturas more than it was necessary to make the notation
               on identical places uniform.</p>
            <p xml:id="mams1-p-72">Figures and other signs for basso continuo are not given in the
               sources at all, additionally the violoncello part is often not a model for it. In
               preparing the basso continuo this part has been consistently transferred into the
               cembalist’s left hand, except in the case of repetitions not characteristic of basso
               continuo or short pauses on the first beat. Chords have not been marked in the
               cembalo part in places written for unison or octaves. Insufficient motion in the
               flute and viola parts in the first trio sonatas called for a motion in the
               accompaniment, and in the realization of basso continuo this extends contrary to the
               practice of the 18th century in some places over the treble flute. In the fourth trio
               sonata the continuo for left hand is reduced since here there is no longer a case of
               the figured bass but rather of marked passages in the violoncello.</p>
            <list type="gloss" xml:id="mams1-list-9">
               <label>I. Trio Sonata in G</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Adagio</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 1, flute</label>
                           <item>in some copies this bar is written with a dotted
                              second quarter and with triplet at the end.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Minuet-Trio</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 60, viola</label>
                           <item>the last eight in the source by mistake c".</item>
                           <label>b. 64, bass</label>
                           <item>the third note in the source b; corrected into g by
                              analogy with b. 66.</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Allegro</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 2 and 45 bass</label>
                           <item>in the source <figure>
                                 <notatedMusic>
                                    <graphic url="media/revision-1.jpg" height="50px"/>
                                 </notatedMusic>
                              </figure> hence parallel octaves with viola. Probably not a mistake by
                              copyist, on that account the correction merely a suggestion.</item>
                           <label>b. 1, flute</label>
                           <item>third eight in the source d", correction to b'
                              considering b. 15 and 54: same in the manuscript of the Rajhrad
                              provenience.</item>
                           <label>b. 11, viola</label>
                           <item>the last eight f sharp, b. 50, flute: the first four
                              sixteenths written in the manuscript one octave lower.</item>
                           <label>b. 57. bass</label>
                           <item>in the source <figure>
                                 <notatedMusic>
                                    <graphic url="media/revision-2.jpg" height="50px"/>
                                 </notatedMusic>
                              </figure> undoubtedly a mistake by the copyist, b. 60, flute: the
                              basic text has on the first beat a' in the value of a fourth: adjusted
                              to b. 17.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>II. Trio Sonata in C</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Allegro</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 9, bass</label>
                           <item>in the source <figure>
                                 <notatedMusic>
                                    <graphic url="media/revision-3.jpg" height="50px"/>
                                 </notatedMusic>
                              </figure> and so parallel octaves with flute and parallel fifths with
                              viola: correction by analogy with b. 43.</item>
                           <label>b. 12. flute</label>
                           <item>the last eight in the source g" sharp.</item>
                           <label>b. 14, flute</label>
                           <item>the first eight on the third beat f” (with natural!),
                              same also in b. 15; corrected with regard to corresponding points in
                              the reca- pitulation (b. 46, 48, and 49).</item>
                        </list>
                     </item>
                     <label>Allegro molto</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. I flute</label>
                           <item>the fourth note in a fulltone relation with the
                              preceding and the following one. so also in all identical bars (b. 2,
                              29, 30, 33, 34) in this part or in viola; a better relation would be a
                              semitone one: <figure>
                                 <notatedMusic>
                                    <graphic url="media/revision-4.jpg" height="50px"/>
                                 </notatedMusic>
                              </figure>
                           </item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>III. Trio Sonata in C</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Allegro</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 28, viola</label>
                           <item>in the source last eight e’.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>IV. Trio Sonata in G</label>
               <item>
                  <list type="gloss">
                     <label>Largo:</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 16, 17, bass</label>
                           <item>in the basic text <figure>
                                 <notatedMusic>
                                    <graphic url="media/revision-5.jpg" height="50px"/>
                                 </notatedMusic>
                              </figure> transposed for an octave lower, as the basic text shows at
                              this point in the recapitulation (b. 42, 43).</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
               <label>V. Trio Sonata in D</label>
               <item>
                  <list>
                     <label>Adagio:</label>
                     <item>
                        <list type="gloss">
                           <label>b. 8, viola</label>
                           <item>in the manuscript the first sixteenth g sharp; same at
                              the corresponding point in b. 26 c' sharp, b. 11, bass: the half on
                              the third and the fourth beat in the source g (with natural!);
                              correction with regard to the corresponding point in b. 30.</item>
                        </list>
                     </item>
                  </list>
               </item>
            </list>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="faksimile" xml:lang="sl" corresp="#fascimiles">
            <head xml:id="mams1-head-17">Izvirni Faksimili</head>
            <figure xml:id="facs-1">
               <graphic url="media/facs-1.jpg"/>
               <head>Naslovna stran Senate a tre v G duru (IV)</head>
            </figure>
            <figure xml:id="facs-2">
               <graphic url="media/facs-2.jpg"/>
               <head>Sonata a tre v D duru (V), prva stran parta flavte</head>
            </figure>
         </div>
         <div type="preface" xml:id="fascimiles" xml:lang="en" corresp="#faksimile">
            <head xml:id="mams1-head-20">Fascimiles of the Original Edition</head>
            <figure xml:id="facs-1-en">
               <graphic url="media/facs-1.jpg"/>
               <head>Title page of the Sonata a tre in G major (IV). Badische Landesbibliothek
                  Karlsruhe, Ms. 225.</head>
            </figure>
            <figure xml:id="facs-2-en">
               <graphic url="media/facs-2.jpg"/>
               <head>Sonata a tre in D major (V), first page of the flute part. Badische
                  Landesbibliothek Karlsruhe, Ms. 229.</head>
            </figure>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="chapter" xml:id="sonata-1" xml:lang="sl" corresp="#sonata-1-en">
            <head xml:id="mams1-head-23">I. Sonata a tre in G</head>
            <notatedMusic xml:id="mams1-notatedMusic-11">
               <graphic url="media/sonata-1.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="sonata-1-en" xml:lang="en" corresp="#sonata-1">
            <head xml:id="mams1-head-24">I. Sonata a tre in G</head>
            <notatedMusic xml:id="mams1-notatedMusic-12">
               <graphic url="media/sonata-1.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="sonata-2" xml:lang="sl" corresp="#sonata-2-en">
            <head xml:id="mams1-head-25">II. Sonata a tre in C</head>
            <notatedMusic xml:id="mams1-notatedMusic-13">
               <graphic url="media/sonata-2.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="sonata-2-en" xml:lang="en" corresp="#sonata-2">
            <head xml:id="mams1-head-26">II. Sonata a tre in C</head>
            <notatedMusic xml:id="mams1-notatedMusic-14">
               <graphic url="media/sonata-2.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="sonata-3" xml:lang="sl" corresp="#sonata-3-en">
            <head xml:id="mams1-head-27">III. Sonata a tre in C</head>
            <notatedMusic xml:id="mams1-notatedMusic-15">
               <graphic url="media/sonata-3.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="sonata-3-en" xml:lang="en" corresp="#sonata-3">
            <head xml:id="mams1-head-28">III. Sonata a tre in C</head>
            <notatedMusic xml:id="mams1-notatedMusic-16">
               <graphic url="media/sonata-3.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="sonata-4" xml:lang="sl" corresp="#sonata-4-en">
            <head xml:id="mams1-head-29">IV. Sonata a tre in G</head>
            <notatedMusic xml:id="mams1-notatedMusic-17">
               <graphic url="media/sonata-4.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="sonata-4-en" xml:lang="en" corresp="#sonata-4">
            <head xml:id="mams1-head-30">IV. Sonata a tre in G</head>
            <notatedMusic xml:id="mams1-notatedMusic-18">
               <graphic url="media/sonata-4.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="sonata-5" xml:lang="sl" corresp="#sonata-5-en">
            <head xml:id="mams1-head-31">V. Sonata a tre in D</head>
            <notatedMusic xml:id="mams1-notatedMusic-19">
               <graphic url="media/sonata-5.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
         <div type="chapter" xml:id="sonata-5-en" xml:lang="en" corresp="#sonata-5">
            <head xml:id="mams1-head-32">V. Sonata a tre in D</head>
            <notatedMusic xml:id="mams1-notatedMusic-20">
               <graphic url="media/sonata-5.pdf" mimeType="application/pdf"/>
            </notatedMusic>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="appendix" xml:id="corrigenda" xml:lang="sl" corresp="#corrigenda-en">
            <head xml:id="mams1-head-33">Corrigenda</head>
            <list rend="unordered" xml:id="mams1-list-14">
               <item>Zadnji skladbi (št. IV in V) sta bili napačno pripisani Ivanschizu.
                  Najverjetneje ju je napisal skladatelj Franz Asplmayr (1728–1786).</item>
               <item>Vse izbrane skladbe so priredbe godalnih triov za flavto, violo in čelo, ki
                  datirajo v 18. stoletje. Pripravljene so bile za potrebe dvornega ansambla
                  badenskega mejnega grofa Karla Friedricha.</item>
               <item>Part za “Cembalo” je bil uredniško dodan leta 1983 in ga je treba pri izvedbi
                  opustiti.</item>
            </list>
            <div type="subchapter" xml:id="corrigenda.1">
               <head xml:id="mams1-head-34">Revizijsko poročilo</head>
               <p xml:id="mams1-p-82">Nadaljnji viri za skladbe, ki jih je objavil Pokorn so
                  navedeni spodaj in za vse so dodane nove kataložne številke. </p>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda.1.1">
                  <head xml:id="mams1-head-35">I. Trio in G [T.G.1]</head>
                  <p xml:id="mams1-p-83">CZ-Pu, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550500479&amp;View=rism">59 R
                        3442</ref>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-84">CZ-Pk, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550280264&amp;View=rism">3 C
                        269</ref>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-85">PL-MO, 1013 </p>
                  <p xml:id="mams1-p-86">V vseh znanih virih razen neavtentični priredbi v D-KA,
                        <ref target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22725">Mus. Hs.
                        235</ref> (uporabljeni za to izdajo) je ta skladba namenjena violini, violi
                     in basu (tj. čelo ali violone).</p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda.1.2">
                  <head xml:id="mams1-head-36">II. Trio in C [T.B.1]</head>
                  <p xml:id="mams1-p-87">CZ-Pu, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550500587&amp;View=rism">59 R
                        3548</ref>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-88">CZ-Pk, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550280262&amp;View=rism">3 C
                        267</ref>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-89">CZ-Bm, A 31.744</p>
                  <p xml:id="mams1-p-90">PL-KRZ, XV-49</p>
                  <p xml:id="mams1-p-91">D-KA, <ref
                        target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22623">Mus. Hs. 227</ref>
                     (vir, uporabljen za to izdajo), je transpozicija v C dur. V vseh ostalih znanih
                     virih je ta skladba v B duru in namenjena violini, violi in basu (tj. čelo ali
                     violone).</p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda.1.3">
                  <head xml:id="mams1-head-37">III. Trio in C [T.C.1]</head>
                  <p xml:id="mams1-p-92">D-B, <ref
                        target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00017A2800000000"
                        >Mus.ms. 20375 (olim: 33)</ref>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-93">D-WÜd, KBD/KES K7 Ms091; ta rokopis prihaja iz
                     cistercijanskega samostana v Bildhausenu.<note place="foot" xml:id="ftn29"
                        n="29">Ta vir je, zanimivo, edini znani rokopis z Ivanschizevo glasbo, ki
                        kaže, da bi jo lahko izvajali s kontinuom. Na naslovnici beremo naslednje:
                        »Sonatina Tono Del C | â 3 Stromenti | Violino Solo | Viola Solo | Con |
                        Basso Continuo«. A nad partom za najnižji glas, ki ne vsebuje številk, je
                        zabeleženo le »Basso«.</note>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-94">V vseh znanih virih razen neavtentični priredbi v D-KA,
                        <ref target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22650">Mus. Hs.
                        230</ref> (vir, uporabljen za to izdajo), je zgornji glas namenjen
                     violini.</p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda.1.4">
                  <head xml:id="mams1-head-38">IV. Trio in G [T(dub).G.1]</head>
                  <p xml:id="mams1-p-95">V rokopisu iz D-KA, <ref
                        target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22604">Mus. Hs. 225</ref>
                     (vir, uporabljen za to izdajo), je to delo transponirano v G dur in napačno
                     pripisano Ivanschizu. V vseh ostalih znanih virih je ta trio napisan v F duru
                     za dve violini in bas (tj. čelo ali violone). Najverjetneje je trio napisal
                     Franz Asplmayr. Ta skladba je z njegovim imenom med drugim ohranjena v CZ-Pnm,
                        <ref target="https://opac.rism.info/search?id=550266153&amp;View=rism">XXII
                        A 147</ref> in v S-Skma, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=190009561&amp;View=rism">C
                        2-R</ref>. Pokorn teh virov ni poznal. Poleg tega je ta ista skladba vsaj v
                     enem primeru napačno pripisana celo Josephu Haydnu (Hob. V: F3) in A-SEI, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=600026662&amp;View=rism">N II C
                        64</ref>.</p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda.1.5">
                  <head xml:id="mams1-head-39">V. Trio in D [T(dub).D.1]</head>
                  <p xml:id="mams1-p-96">V rokopisu iz D-KA, <ref
                        target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22649">Mus. Hs. 229</ref>
                     je to delo transponirano v D dur in napačno pripisano Ivanschizu. V vseh
                     ostalih znanih virih je ta trio napisan v B duru za dve violini in bas (tj.
                     čelo ali violone). To delo je zagotovo napisal Franz Asplmayr. Z njegovim
                     imenom je med drugim ohranjeno v CZ-Pnm, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550266152&amp;View=rism">XXII A
                        146</ref> in v D-ZL, brez signature. Pokorn teh virov ni poznal.</p>
               </div>
            </div>
            <docAuthor xml:id="mams1-docAuthor-6">Maciej Jochymczyk</docAuthor>
            <closer xml:id="mams1-closer-2">poslovenila Metoda Kokole</closer>
         </div>
         <div type="appendix" xml:id="corrigenda-en" xml:lang="en" corresp="#corrigenda">
            <head xml:id="mams1-head-40">Corrigenda</head>
            <list rend="unordered" xml:id="mams1-list-15">
               <item>The last two pieces (nos. IV and V) had been erroneously attributed to
                  Ivanschiz. They were most likely composed by Franz Asplmayr (1728–1786).</item>
               <item>All the works in this volume are actually eighteenth-century arrangements of
                  string trios for flute, viola and cello, prepared for the needs of the court
                  ensemble of Margrave Karl Friedrich of Baden.</item>
               <item>The part for “Cembalo” was editorially added in 1983 and should be omitted in
                  performance.</item>
            </list>
            <div type="subchapter" xml:id="corrigenda-en.1">
               <head xml:id="mams1-head-41">Critical Report</head>
               <p xml:id="mams1-p-97">Further sources of the compositions edited by Pokorn are
                  listed here below together with the current catalogue numbers.</p>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda-en.1.1">
                  <head xml:id="mams1-head-42">I. Trio in G [T.G.1]</head>
                  <p xml:id="mams1-p-98">CZ-Pu, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550500479&amp;View=rism">59 R
                        3442</ref>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-99">CZ-Pk, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550280264&amp;View=rism">3 C
                        269</ref>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-100">PL-MO, 1013 </p>
                  <p xml:id="mams1-p-101">In all the extant sources except the inauthentic
                     arrangement in D-KA, <ref
                        target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22725">Mus. Hs. 235</ref>
                     (used as a basis for the present edition) this work is scored for violin, viola
                     and basso (i.e. cello or violone).</p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda-en.1.2">
                  <head xml:id="mams1-head-43">II. Trio in C [T.B.1]</head>
                  <p xml:id="mams1-p-102">CZ-Pu, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550500587&amp;View=rism">59 R
                        3548</ref>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-103">CZ-Pk, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550280262&amp;View=rism">3 C
                        267</ref>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-104">CZ-Bm, A 31.744</p>
                  <p xml:id="mams1-p-105">PL-KRZ, XV-49</p>
                  <p xml:id="mams1-p-106">D-KA, <ref
                        target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22623">Mus. Hs. 227</ref>
                     (used as a basis for the present edition) is a transposition to C major. In all
                     other known sources this composition is in B flat major and scored for violin,
                     viola and basso (i.e. cello or violone).</p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda-en.1.3">
                  <head xml:id="mams1-head-44">III. Trio in C [T.C.1]</head>
                  <p xml:id="mams1-p-107">D-B, <ref
                        target="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB00017A2800000000"
                        >Mus.ms. 20375 (olim: 33</ref>)</p>
                  <p xml:id="mams1-p-108">D-WÜd, KBD/KES K7 Ms091; this manuscript originates from
                     the Cistercian monastery in Bildhausen.<note place="foot" xml:id="ftn29-en"
                        n="29">Interestingly, this is the only known manuscript of Ivanschiz’s trios
                        that suggests the presence of a basso continuo realization. Its title page
                        contains the following inscription: “Sonatina Tono Del C | â 3 Stromenti |
                        Violino Solo | Viola Solo | Con | Basso Continuo”. However, the simple label
                        “Basso” heads the lowest part, which is not figured.</note>
                  </p>
                  <p xml:id="mams1-p-109">In all the known sources, except for the inauthentic
                     arrangement in D-KA, <ref
                        target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22650">Mus. Hs. 230</ref>
                     (used as a basis for the present edition) the upper part is written for
                     violin.</p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda-en.1.4">
                  <head xml:id="mams1-head-45">IV. Trio in G [T(dub).G.1]</head>
                  <p xml:id="mams1-p-110">In the manuscript from D-KA, <ref
                        target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22604">Mus. Hs. 225</ref>
                     (used as a basis for the present edition) this work is transposed to G major
                     and incorrectly attributed to Ivanschiz. In all the other known sources the
                     trio is written in F major and scored for two violins and basso (i.e. cello or
                     violone). In all probability, it was composed by Franz Asplmayr. With this
                     attribution it is preserved, <hi rend="italic">inter alia</hi>, in CZ-Pnm, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550266153&amp;View=rism">XXII A
                        147</ref> and in S-Skma, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=190009561&amp;View=rism">C
                        2-R</ref>. Neither of these sources was known to Pokorn. In addition, this
                     composition is mistakenly attributed to Joseph Haydn (Hob. V: F3) in A-SEI,
                        <ref target="https://opac.rism.info/search?id=600026662&amp;View=rism">N II
                        C 64</ref>.</p>
               </div>
               <div type="subsubchapter" xml:id="corrigenda-en.1.5">
                  <head xml:id="mams1-head-46">V. Trio in D [T(dub).D.1]</head>
                  <p xml:id="mams1-p-111">In the manuscript from D-KA, <ref
                        target="https://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:bsz:31-22649">Mus. Hs. 229</ref>
                     this work is transposed to D major and incorrectly attributed to Ivanschiz. In
                     all the other known sources the trio is written in B flat major and scored for
                     two violins and basso (i.e. cello or violone). It was indisputably composed by
                     Franz Asplmayr. With this attribution it is preserved, <hi rend="italic">inter
                        alia</hi> in CZ-Pnm, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=550266152&amp;View=rism">XXII A
                        146</ref> and in D-ZL, <ref
                        target="https://opac.rism.info/search?id=456014393&amp;View=rism">no
                        shelfmark</ref>. Neither of these sources was known to Pokorn.</p>
               </div>
            </div>
            <docAuthor xml:id="mams1-docAuthor-7">Maciej Jochymczyk</docAuthor>
         </div>
         <!--<div type="appendix" xml:id="pub1983" xml:lang="sl" corresp="#pub1983-en">
            <head>Celotna izdaja 1983</head>
         </div>
         <div type="appendix" xml:id="pub1983-en" xml:lang="en" corresp="#pub1983">
            <head>The Complete 1983 Editon</head>
         </div>-->
      </back>
   </text>
</TEI>
